1. Teil

Was zum Teufel tun wir hier?

Sie setzte sich auf das schmale Bett. Es war hart. Ein schwerer Metallrahmen, mit der Wand verschraubt. Darauf eine Matratze, mit Plastik überzogen, Kissen, eine breite nordische Decke. Unter dem Fenster, über die ganze Wandbreite, ein Tisch aus Beton, ein Hocker, ebenfalls aus Beton, unverrückbar. Ein gelbes Kissen lag darauf. Das Fenster vergittert. Eine blasse Sonne schien herein. Auf dem Tisch ihr Essgeschirr aus blauem Plastik. Besteck aus Plastik. Gelbe Bettwäsche, ein blauer Pyjama. Waschlappen, Handtuch, zwei Putzlappen. Sie sollte das Bett machen, hatte man ihr gesagt. Sie stand auf, nahm die Bettwäsche vom Tisch und bezog das Kissen. Dann setzte sie sich wieder hin. Der Plastiküberzug der Matratze quietschte. Sie saß auf der Pritsche, ihre Hände baumelten zwischen den Knien. An der gegenüberliegenden Wand ein Waschbecken, ein Spiegel aus Metall. Eine offene Dusche. Die Toilette immerhin hatte eine Tür. Die Wände waren aus Beton, grau gestrichen, die Betonmaserung schimmerte durch. Sie hatte in Designerhotels übernachtet, die solche Wände hatten. Sie dachte an Peter, ihren geschiedenen Mann.

«Du brauchst eine halbe Stunde», hatte er immer gesagt, «und schon hast du jeden Raum verwüstet.» Hier würde ihr das nicht passieren. Hier könnte sie es nicht einmal. Selbst wenn sie das wollte.

Sie atmete aus. In dieser Zelle war nichts. Nichts, das sie verlieren, nichts, das sie herumliegen lassen konnte. Keine Bücherstapel, keine Kleiderhaufen, keine schlecht verschlossenen Tuben, keine ungelesenen Zeitungen, keine Haarknäuel, nichts.

Man hatte ihr alles abgenommen. Jede Entscheidung, jeden Gedanken. Sie hatte einen blauen Trainingsanzug bekommen, Unterwäsche, Socken, Turnschuhe mit Klettverschluss. Eine Zahnbürste, ein Stück Seife. Die Glocke schrillte, sie stand auf. Man sagte ihr, was sie zu tun hatte. Im Wesentlichen nichts.

Sie atmete ein und richtete sich auf. Sie hob den Kopf. Hier würde sie bleiben.

So könnte es gehen, dachte sie.

So könnte sie leben.

hṛdaye Cittaaṃvit

Die Konzentration auf das Herz führt

zu einem tiefen Verständnis des Bewusstseins.

Patanjali Yoga Sutra 3.34

Poppy

Poppy schaute auf die Uhr. Es war kurz nach neun. Sie würde es noch einmal mit Yoga versuchen. Sie rollte die Matte aus, machte ein paar Sonnengrüße, und als sie den Faden verlor, fuhr sie einfach stur fort, ohne zu zählen, ohne sich darum zu kümmern, welcher Fuß als Nächstes kam. Sie zählte nur ihre Atemzüge: ein und aus. Nach einer Weile legte sie sich auf den Rücken und spielte tot. Wie oft hatte sie sich schon gewünscht, tot zu sein? Das Leben schlug über ihr zusammen und verschlang sie. Wie viel einfacher musste der Tod sein. Nach einer Weile hob sie ihre Beine an und stemmte sich in die Kerze hoch. Ihr Gewicht ruhte auf den Schultern und Unterarmen. Das Kinn war gegen die Brust gepresst. Mit den Handflächen stützte sie ihren Rücken, der senkrecht nach oben zeigte.

«Es gibt nur eine Yogastellung», hatte Nevada einmal gesagt: «Tadasana, der Berg. Stellt euch gerade hin. Die Füße berühren einander. Die Knie über den Füßen, die Schultern über dem Becken, die Arme nach unten gestreckt, der höchste Punkt des Kopfes zieht nach oben. Das ist der Berg. Er steht einfach da, gerade und unverrückbar. Jede andere Stellung ist eine Variante davon.»

Poppy versuchte also, in der Kerze zu stehen wie im Berg. Nach einer Weile legte sie die Füße hinter ihrem Kopf ab. Die Oberschenkel zogen ein bisschen, nicht zu sehr. Poppy hatte sich schon den Nacken verrenkt, als sie versucht hatte, in dieser Stellung, dem Pflug, um sich zu schauen. Man sollte sich nicht mit anderen vergleichen, und man sollte den Nacken nicht drehen, wenn er gerade das Gewicht eines ganzen Körpers trug. Jetzt aber war sie allein, allein auf ihrer Matte, eine Stellung reihte sich an die andere, nach dem Pflug kam der Fisch, sie legte sich auf den Rücken und stemmte sich auf ihre Ellbogen, hob den Brustkorb, ließ den Kopf nach hinten sinken. Bis ihr Scheitel die Matte berührte. Sie atmete langsam. Ihre Kehle war nach oben gereckt, ungeschützt, zum tödlichen Biss freigegeben. In der Kehle saß ein Chakra, ein Energieknotenpunkt. Irgendeine Yogalehrerin hatte einmal die Bedeutung der einzelnen Chakren erklärt. Poppy versuchte sich zu erinnern. Was war es noch, was in der Kehle saß? Ach ja, die Wahrheit.

«In der Kehle sitzt eure persönliche Wahrheit», hatte sie gesagt – war es Oona gewesen, oder Dolores? Jetzt hatte Poppy plötzlich Mühe mit dem Atmen, kein Wunder, ihre persönliche Wahrheit steckte quer in ihrer Kehle fest, sie würgte und spuckte. Dann sank sie aus der Stellung. Wieder lag sie flach auf dem Rücken. Shavasana, die Totenstellung, war eine Vorbereitung auf den Tod. Sie übte, tot zu sein. Irgendwann musste es doch genug sein mit diesem Leben. Sie hatte es ja versucht. Sie hatte sich alle Mühe gegeben, sie hatte sich so angestrengt. Und trotzdem war es nie genug. Nie gut genug.

Wie lebten die anderen? Mühelos, so schien ihr. Sie standen auf, sie gingen zur Arbeit, sie verliebten und vermehrten sich. Sie wussten, wo ihre Hausschlüssel hingen, und hatten ihre Geldbeutel immer griffbereit in der Tasche. Poppy hingegen war eine Fehlkonstruktion, ein Montagsprodukt. Irgendetwas fehlte ihr, etwas Grundsätzliches, ein Verständnis für die Welt, für die Realität. Alles, was andere so mühelos und nebenbei erledigten, morgens aufstehen, sich anziehen, pünktlich zur Arbeit erscheinen, Freundschaften pflegen, eine Beziehung aufrechterhalten, Kinder aufziehen, Yoga üben, all das fiel Poppy so schwer, als sei das Leben eine olympische Disziplin, die nur Ausnahmewesen nach jahrelangem brutalen Training absolvieren können. Dabei war es umgekehrt. Sie war die Einzige, die so hart daran arbeitete. Und es dann doch nicht hinkriegte.

Poppy sank tiefer in ihre Matte. Dann plötzlich dachte sie wieder an die Chakren, an die Farben, die ihnen zugeordnet wurden, sie versuchte sich zu erinnern, Rot, Gelb, Grün, Blau, Violett, sie versuchte die Farben auf ihrem Körper zu verteilen wie bunte Perlen. Ihre Gedanken schweiften weiter zu Marie, die immer so außergewöhnliche Farben trug. Himbeerrote Yogahose, einen tannengrünen Wildledermantel, einen senffarbenen Seidenschal. Sie fand Marie schön, die glänzenden schwarzen Haare, exakt geschnitten wie ein Helm. Sie hatte sie nicht mehr gesehen, seit sie Nevada damals zur Notaufnahme gefahren hatte. Poppy hatte bewundert, wie gelassen und bestimmt sie reagiert hatte. Marie war Ärztin. So jung und doch bereit, Verantwortung für Leben und Tod zu übernehmen. Jemand wie Marie konnte sich keine Fehler erlauben. Poppys Glieder begannen zu kribbeln, in ihren Fingerspitzen zuckte es. Sie war lange genug tot gewesen.

Plötzlich musste sie unbedingt wissen, wie dieser Schauspieler hieß, der Mann von Marie. Und in welcher Serie er mitspielte. Poppy setzte sich mit ihrem Laptop aufs Sofa und googelte ihn («Schauspieler, verheiratet mit Ärztin»). Sie klickte sich durch eine Reihe von Bildern und erinnerte sich dann, dass sie einige Folgen der Serie Das Vorstadtspital gespeichert hatte. Sie schaltete ihren Fernseher ein und klickte sich durch eine erstaunlich lange Liste von gespeicherten Sendungen. Wann würde sie sich die alle ansehen? Manchmal wünschte sie sich, sie könnte sich auf andere Dinge so konzentrieren wie auf Fernsehserien. Fernsehserien konnten sie in ihren Bann ziehen wie kaum etwas sonst. Sie bildeten ihre einzige Insel im Alltag, den einzigen Ort, an dem sie die Stimmen der siebenhundert in ihrem Kopf durcheinanderkrähenden Affen nicht erreichen konnten. Fernsehserien und eine neue Liebe. Und, manchmal, Yoga.

Die erste Serie, die sie bewusst wahrgenommen hatte, war Die Partridge-Familie gewesen. Jeden Mittwoch nach dem Klavierunterricht, den sie hasste, war sie nach Hause gerannt, so schnell sie konnte. Doch Fräulein Maurer behielt sie manchmal länger, so lange, bis sie eine bestimmte Tonfolge fehlerfrei spielen konnte, und Poppy wusste, bis sie zu Hause war, hätte Die Partridge-Familie bereits begonnen. Sie war wie alle Mädchen in ihrer Klasse in David Cassidy verliebt. Am Donnerstagmorgen wurde auf dem Pausenhof die letzte Folge diskutiert. Poppy hasste es, wenn sie nicht mitreden konnte. Wenn sie den Gesprächsfetzen zuhörte und feststellte, dass sie wieder einmal das Wichtigste verpasst hatte.

Später hatte sie Dallas und Denver-Clan geschaut, heimlich auf einem winzigen Fernseher mit Antenne, den sie in ihrem WG-Zimmer versteckte. Um es zu vertuschen, ließ sie laute Musik laufen, und hielt die kleine Kiste ganz nah vor ihr Gesicht. Erst nach einem Jahr hatte sie gemerkt, dass alle anderen WG-Mitglieder ebenfalls jeden Dienstagabend um Viertel vor zehn, wenn Dallas lief, in ihren Zimmern verschwanden. Nach einer klärenden Aussprache wurde das Serienschauen auf dem großen Fernseher im gemeinsamen Wohnzimmer zu einem beliebten WG-Ritual.

Wirkliche Erlösung brachte aber erst der Videorekorder. Poppy nahm alle Folgen auf und schaute dann immer drei oder vier hintereinander, wenn die Kinder schliefen. Nur so konnte sie sich entspannen. Vor dem Fernseher konnte sie sogar einschlafen. Sobald sie ihn ausschaltete, drehten sich wieder hundert Gedanken in ihrem Kopf wie Grillhähnchen am Spieß.

Poppy schaltete den Fernseher leiser und den Computer an. Sie öffnete ein Programm, das Lukas ihr kürzlich heruntergeladen hatte, und richtete einen einfachen Blog ein.

Monkey Mind, tippte Poppy in den Computer, Affengeist.

Das war sie. Das war ihr Kopf. Ein Affenhaus.

Heute habe ich zum ersten Mal versucht, alleine bei mir zu Hause Yoga zu machen. Und hier ist das Ergebnis.

Poppys persönliche Affengeist-Asana-Sequenz.

Ein paar Atemzüge auf der Matte. Frage mich, was hier so riecht. Ist es die Matte? Bin ich es? Kann nicht still liegen. Stehe auf.

Sonnengruß. Einmal, zweimal – Moment, welcher Fuß kommt jetzt? Was kommt nach zwei? Bin ich jetzt schon bei Runde vier oder erst bei drei?

Ich unterbreche kurz. Schaue auf mein Handy. Ob eine Nachricht gekommen ist. Dann stell ich das Handy ab. Ganz bestimmt.

Keine Nachricht. Hätt ich mir denken können. Er steht einfach nicht auf dich! Hole mir ein Glas Wasser in der Küche.

Zurück auf die Matte. Soll ich noch ein paar Sonnengrüße machen? Ach, lass es! Es ist neun Uhr abends. Die Sonne hat nicht auf mich gewartet.

Uttanasa. Ich beuge mich vor und lege die Hände neben meine Füße. Dabei frage ich mich, wann ich das letzte Mal bei der Pediküre war. Von Maniküre wollen wir gar nicht anfangen.

Padangusthasana. Ich verstecke die Hände unter den Fußsohlen. Da sind sie gut aufbewahrt.

Ich lege mich auf den Rücken. Ich frage mich, wie lange es her ist, dass ich den Fußboden geschrubbt habe. Ich meine, so richtig geschrubbt. Vielleicht jetzt eine Rückbeuge, um wieder richtig wach zu werden? Aus Gründen, die zu erklären hier zu weit führen würde, fällt mir ein, dass ich die Serie Das Vorstadtspital seit Wochen aufzeichne, aber noch keine Folge gesehen habe.

Also gut, ich verrate es euch: Gion Camenisch war in meiner Yogastunde. Ich wusste doch, ich kenn den von irgendwoher. Jetzt fällt es mir wieder ein. Ich schalte den Fernseher ein und klicke mich durch meine aufgezeichneten Sendungen.

Zwei Folgen später. Jetzt möchte ich eigentlich etwas essen. Aber mit vollem Magen soll man nicht üben. Ich übe ja gar nicht. Also gut. Ich mache noch einen Sonnengruß, um irgendwie in Yogastimmung zu kommen.

Dann leg ich mich wieder auf den Rücken. Aber bevor ich wieder hundert Dinge gleichzeitig denken kann, hebe ich die Beine in die Kerze.

Aus meinen Augenwinkeln sehe ich etwas Dunkles über den Boden huschen. Eine Spinne? Ich zucke zusammen, kippe aus der Stellung. Springe von der Matte. Schüttle die Matte aus. Ich hasse Spinnen. Wage es schließlich, unter das Bett zu schauen: ein dicker Staubfusel. Natürlich.

Noch mal die Kerze, dann der Pflug. Mein T-Shirt verrutscht. Ich habe einen höchst ungewöhnlichen Blick auf mein Bauchfleisch, das sich wie eine Gletschermoräne in Falten legt und auf mein Gesicht zuschiebt. Der Film Angriff der Killertomaten fällt mir ein, ich weiß nicht warum, ich stelle mir vor, wie meine Bauchfalten zu Hochhausgröße anschwellen und sich durch die Straßen der Stadt schieben und unschuldige Menschen unter sich begraben. Sofort schäme ich mich für diesen unspirituellen Gedanken und rolle wieder auf die Matte zurück.

Der Fisch. Ich lege den Kopf in den Nacken und denke über die Wahrheit nach. Meine Yogalehrerin hat gesagt, im Kehlenchakra hocke die Wahrheit. Ich frage mich, was meine Wahrheit sein könnte.

Kopfstand. Ich stehe mitten im Zimmer auf dem Kopf, meine Augen huschen in alle Richtungen. Da sind nicht nur Staubflusen unter dem Sofa, da liegt auch ein Brief. Meine Beine kippen, ich falle aus der Stellung und lege mich wieder hin. Mein Magen knurrt.

Und das ist genug für heute.

Einen Augenblick lang zögerte sie, bevor sie auf «veröffentlichen» klickte. War sie verrückt geworden? Seit ihrer Kindheit glaubte Poppy, dass jeder, der wirklich in sie hineinsehen konnte, sie unweigerlich für verrückt halten musste. Niemand durfte wissen, wie es in ihrem Kopf wirklich aussah. Niemand.

Gleichzeitig hatte sie immer geglaubt, eines Tages würde einer kommen, der sie mit einem Blick erkennen und trotzdem lieben würde. Doch dieser eine war gekommen und wieder gegangen. Poppy hatte nichts mehr zu verlieren. Sie schraubte die Schädeldecke ab, machte den Deckel auf und ließ jeden, der Internetanschluss hatte, in das Affenhaus blicken, das ihr Geist war. Eintritt frei!

Poppy stand auf und holte sich ein Stück Käse. Es war gummig. Sie aß es, ohne etwas zu schmecken. Sie schaltete den Fernseher wieder ein. Ihre Augen fielen zu, doch sobald eine Folge zu Ende war, war sie wieder hellwach. Man müsste von der Mitte einer Folge zur Mitte der nächsten schauen, dachte sie. Von einem langweiligen Teil zum nächsten. Über einem Cliffhanger würde sie nie einschlafen können. Und einschlafen musste sie. Sie durfte morgen nicht zu spät zur Arbeit kommen. Nachdem sie jahrelang niemand zur Kenntnis genommen hatte, ruhten plötzlich alle Augen auf ihr. Metzler kontrollierte ihre Anwesenheitszeiten. Andreas fragte nach den genauen Arbeitsabläufen. Verlangte gar ein Diagramm. Karin hatte sie über ein internes Memo informiert, in dem von «notwendigen Restrukturierungsmaßnahmen» die Rede war. Kündigungen. Poppy versuchte sich einzureden, dass die ungewohnte Aufmerksamkeit, die ihre obskure Abteilung erhielt, mit der ungewöhnlichen Attraktivität ihrer Praktikantin zu tun hatte. Doch Audrey würde Ende dieser Woche wieder an die Erdoberfläche zurückkehren, in eines der Redaktionsressorts. Poppy schaltete den Fernseher aus. Müde oder nicht, sie würde sich jetzt hinlegen. Sie würde das Licht ausschalten und mit offenen Augen still daliegen, in absoluter Dunkelheit.

Doch bevor sie den Computer ausschaltete – ein letzter Gedanke. Nur einer noch.

Yoga ist das Innehalten der Bewegungen des Geistes, schrieb sie. Dasselbe kann eine Fernsehserie bewirken.

Vielleicht, schrieb sie, braucht mein Geist ein besonders starkes Lasso, das ihn fesselt. Die Nachrichten reichen da bei weitem nicht. Die meisten Theaterstücke schaffen es höchstens bis zur Pause. Ein klassisches Konzert – vergiss es. Das Einzige, was die Affen in meinem Kopf nachhaltig beschäftigt und im Zaum hält, sind …

Poppy überlegte, dann schrieb sie:

Fernsehserien.

Eine neue Liebe.

Yoga.

Sie wollte gerade wieder auf «veröffentlichen» klicken, da sah sie es: 31 Kommentare.

Wie lange hatte sie vor dem Fernseher gesessen? Eine Stunde, zwei? Einunddreißig Menschen hatten ihr Affenhaus besucht. Nein: mehr. Viel mehr. Einunddreißig hatten in ihr Gästebuch geschrieben.

Sie begann, die Kommentare zu lesen.

Poppy, du Affenbändigerin, sprichst mir aus dem Herzen! Ich dachte immer, ich sei die Einzige, die es allein auf der Matte nicht aushält!

Ach, und ich dachte immer, außer mir hat niemand ein Problem damit, diszipliniert und kontinuierlich zu Hause zu üben …

Haha, das mit den Zehennägeln, das kenn ich auch. Noch schlimmer: Ich sehe einzelne Haare aus meinen ansonsten frischrasierten Waden wachsen, dann muss ich sofort unterbrechen und sie wegmachen. Spirituelle Hingabe, nicht?

Ich schlaf dafür in Shavasana immer ein. Zu Hause ist das ja egal, aber in der Yogastunde??? Man hat mir schon gesagt, ich hätte geschnarcht. Mit offenem Mund! Peinlicher geht’s nicht!

O doch, peinlicher geht’s: Furzen in der Umkehrstellung.

Vielleicht sollten wir eine eigene Yogagruppe gründen: für Affenbändiger?

Gute Idee!, schrieb Poppy zurück.

Dann wollte sie den Computer schon ausschalten, als plötzlich immer mehr Antworten eintrafen. Sie las sie alle.

Ich hab in meinem Leben noch nie Yoga gemacht. Ich dachte immer, keine Chance, stillsitzen, ich? Trotzdem, Poppy, ich weiß genau, wie es dir geht.

Die Affen wohnten in allen Köpfen.

Sie hatte kaum geschlafen. Trotzdem fühlte sie sich frisch. Und unverwundbar. Bis zur letzten Minute las sie ihren Blog, dann packte sie ihren Laptop ein und fuhr mit dem Fahrrad zum Bahnhof. Auf der kurzen Zugfahrt in die Stadt dachte sie über Antworten nach, die sie formulieren wollte, und bis sie im Redaktionsgebäude angekommen war, hatte sie schon Ideen für mindestens drei weitere Beiträge. Sie konnte es kaum erwarten. Über Nacht hatte sie hundert neue Freundschaften geschlossen.

Freundschaften, die etwas bedeuteten.

Und sie hatte nicht mehr an Wolf gedacht. Nicht mehr so wie in den letzten Tagen. Wolf war nicht mehr ihre einzige Rettung. Wolf war nicht länger der einzige Mensch, der sie verstand. Es gab andere. Viele andere. Die hatten in Poppys Kopf hineingeschaut und waren nicht schreiend weggelaufen. Nein. Sie hatten nur genickt und gesagt: «Ja, genau so sieht es in meinem Kopf auch aus! Ganz schönes Chaos!» Poppy war nicht allein. «Wir sind nicht allein», formulierte sie im Kopf.

Im Keller wartete Audrey schon auf sie. «Hey, Poppy Superstar!», rief sie.

«Wie bitte?»

«Du warst letzte Nacht Nummer eins auf Blogwatch.com, Kategorie first entry!»

Poppy hievte ihre Fahrradtasche aufs Pult. Der Laptop, den sie sonst nie darin hatte, schlug dumpf auf die Tischplatte auf.

«Poppy, pass auf! Du kannst doch deinen Computer nicht so hinwerfen!» Audrey half ihr, die Tasche auszupacken. Sie schüttelte den Kopf, als sie sah, dass Poppy ihren Laptop einfach in einen Schal gewickelt hatte. «Sag mal, wie bist denn du ausgerüstet? Das geht gar nicht!»

Poppy schob ihre Sachen zur Seite und schaltete ihren Arbeitscomputer auf.

«Du willst doch jetzt nicht arbeiten?» Audrey war entsetzt. «Poppy, du musst den buzz ausnutzen, du musst die Welle reiten, morgen bist du wieder vergessen! Jetzt muss es Schlag auf Schlag gehen! Hör mal, du kümmerst dich heute um deinen Blog, und ich übernehme den Rest. Ist eh mein letzter Tag hier unten!»

«Meinst du?»

«Nein, Poppy, ich weiß es! Das haben wir gerade im letzten Ausbildungsblock durchgenommen: impact der neuen Medien. Das ist deine Chance, glaub mir, wenn du es jetzt richtig anpackst, dann kannst du berühmt werden! Dann kommst du hier raus! Du hast einen Twitter-Account, nehm ich mal an?»

«Ich habe alles», sagte Poppy. «Bisher hab ich es einfach nicht regelmäßig benutzt.»

«Okay, das muss sich ändern. Du musst ganz diszipliniert jeden Tag alle deinen Konten bedienen. Der Blog kommt natürlich zuerst. Du musst aber auch andere Blogs besuchen, Kommentare hinterlassen, auf deine Seite hinweisen. Am besten mach ich dir eine Tabelle.»

Ein Stundenplan! Poppy seufzte glücklich. Dann fiel ihr etwas ein: «Audrey, das ist ja lieb von dir, aber warum machst du das? Was hast du davon?»

«Ich?» Sie riss ihre großen Augen auf und blinzelte ein paarmal. «Ich mag dich einfach. Ich möchte dir gerne helfen.» Beinahe wäre Poppy darauf hereingefallen. Doch als sie nicht gleich antwortete, blies Audrey die Backen auf. «Okay, ich geb’s zu, ich habe ein professionelles Interesse. Ich schreibe meine Abschlussarbeit über neue Medien. Die Chance, so eine Entwicklung vom ersten Eintrag an zu begleiten, krieg ich so schnell nicht wieder.»

Poppy nickte. «Und du meinst wirklich, da kann etwas draus werden?»

«Da ist schon etwas, das sag ich doch die ganze Zeit! Es kann nur noch größer werden. Wenn du es jetzt richtig anstellst. Also vertrau mir!»

Das tat Poppy nur zu gerne. Audrey druckte ihr eine Liste mit Aufgaben aus, die sie eine nach der anderen abhaken sollte. Als Erstes schrieb sie eine Reihe kurzer Twitterkommentare auf Vorrat. Das fiel ihr erstaunlich leicht. All die Jahre, in denen sie zu schreiben versucht hatte! Nie war es ihr gelungen, mehr als drei zusammenhängende Gedanken zu formulieren. Und jetzt stellte sich heraus, dass das gar nicht nötig war! Hundertvierzig Zeichen genügten.

Poppy hatte eine Schleuse geöffnet. Sie musste die unordentlichen, schamgefüllten, untersten Schubladen ihres Geistes nicht krampfhaft verschließen, um schreiben zu können. Im Gegenteil: Genau hier lag ihr Stoff verborgen, und offenbar auch ihre Fähigkeit, andere Menschen anzusprechen. Plötzlich war Schreiben keine Arbeit mehr, keine Qual. Sie öffnete die Schubladen, und die Sätze krabbelten aus ihnen heraus, die Bilder, die Erinnerungen. «Endlich!», murmelten sie, rieben sich die Augen, streckten und dehnten sich und wuchsen auf dem leeren Bildschirm zu Geschichten heran. Poppys Finger konnten auf der Tastatur kaum mithalten.

«Hier, ich hab dir ein Birchermüesli gebracht!»

Audrey stand vor ihrem Pult. Poppy hatte nicht einmal gemerkt, dass sie das Büro verlassen hatte. «Wie spät ist es?»

«Viertel nach drei.»

Widerwillig klappte Poppy ihren Laptop zu und griff nach der kalten Glasschüssel. Mehr als fünf Stunden waren vergangen, ohne dass Poppy es gemerkt hatte. Und ohne dass sie eine einzige Affenstimme vernommen hatte. Was für ein Witz, dachte sie. Und: Ob das Samadhi war? Das Aufgehen in einer Tätigkeit? Sie würde es nachschlagen. Poppy machte sich mit der rechten Hand eine Notiz, während sie mit der linken den Löffel zum Mund führte.

Audrey grinste. «Sieht nicht so aus, als bräuchtest du meine Hilfe noch!»

Poppy ließ den Löffel sinken. «Audrey», sagte sie, «das mag jetzt komisch klingen, aber ich glaube, ich habe meine Bestimmung gefunden.»

«Gar nicht komisch! Ich weiß genau, was du meinst! So habe ich mich gefühlt, als meine Eltern zum ersten Mal auf einer Party ein Video von mir abspielten, wandfüllend, wie ich You Are My Sunshine sang. Ich war fünf Jahre alt und wusste: Das ist es, was ich will!»

Und was tust du dann hier?, wollte Poppy fragen. Aber was tat sie selber hier?

«Du versprichst mir aber, dass ich dich begleiten darf, gell?»

«Natürlich!» Poppy löffelte das Birchermüesli in sich hinein, ohne etwas zu schmecken. In Gedanken formulierte sie bereits ihren nächsten Eintrag.

«Okay. Ich geh heute ein bisschen früher, ich muss noch auf der Sportredaktion vorbei, die wollen mich für die nächsten zwei Wochen.» Audrey verdrehte die Augen. «Die haben Ideen, das glaubst du nicht. Aus dem letzten Jahrhundert! Fußball aus weiblicher Sicht und so was. Da muss ich dann wieder so tun, als hätte ich von nichts eine Ahnung!» Sie wurde ernst. «Du hast mich nie blöd behandelt, Poppy. Dafür danke ich dir.»

«Warum sollte ich dich blöd behandeln?»

«Na, wegen meines Aussehens! Was glaubst du, was ich aushalten muss? Und nicht nur von Männern, Frauen sind viel schlimmer, und zwar, versteh mich nicht falsch, gerade die Älteren! Die hassen mich geradezu. Du kannst dir nicht vorstellen, wie unwohl ich mich am ersten Tag hier gefühlt habe. Aber du warst immer voll straight mit mir, Poppy.» Audrey seufzte tief. «Weißt du, es gab schon Tage, da bin ich nahe daran, mich selber zu verunstalten. Jahrelang hatte ich so eine schreckliche Fransenfrisur, nur, damit man mein Gesicht nicht sieht. Damit mich die Leute nicht immer nur über meine Schönheit wahrnehmen. Aber irgendwann wurde mir klar, dass das wenig nützt – meine Schönheit hört ja am Hals nicht auf!»

Poppy hätte beinahe laut herausgelacht, doch sie sah, dass Audrey es ganz ernst meinte. Deshalb nickte sie nur. Sie war heute zu glücklich, um kleinlich zu reagieren. Mehr als glücklich: Poppy fühlte sich richtig. Sie war am richtigen Platz, an ihrem Platz. Sie war angekommen.

«Du, etwas noch, bevor ich hier Schluss mache.» Audrey war zu ihrem Arbeitsplatz hinübergegangen und beugte sich im Stehen über ihren Computer. «Gell, ‹Amischlampe› gilt als rassistische Beschimpfung?»

«Amischlampe?»

«Ja, das Wort kommt in erstaunlich vielen Leserkommentaren vor – du weißt schon, wegen der Amerikanerin in der Schleuse … Die kann ich nicht aufschalten, oder?»

Poppy wusste es nicht. Sie trat hinter Audrey und sah ihr über die Schulter. «Welche Amerikanerin in welcher Schleuse? Das hab ich nicht mitgekriegt.»

Audrey klickte den Artikel an, der bereits dreizehn Leserkommentare provoziert hatte, von denen vier den Begriff «Amischlampe» enthielten.

Wegen dieser Amischlampe das Ufer absperren … Und was ist mit uns unbescholtenen Schweizer Bürgern, die hier spazieren gehen wollen, wie es unser Recht ist?

Poppy suchte den dazugehörigen Artikel.

Tod im Fluss – Vermisste Amerikanerin ertrunken aufgefunden. Unfall, Verbrechen oder Selbstmord?

Sie klickte auf das Fragezeichen, um das dazugehörige Bild hochzuladen, das ihr bereits bekannte Hochzeitsbild von Wolf und Kim. Hatten die kein anderes Foto?, dachte sie, schob Audrey zur Seite und setzte sich auf ihren Stuhl.

«Hast du das wirklich nicht mitgekriegt? War eine Riesensache. Während du krank warst … Hast du keine Nachrichten geschaut?»

Poppy antwortete nicht. Sie musste den Artikel zweimal lesen, um die wichtigsten Informationen zusammenzusetzen. Wenige Tage, nachdem Wolf seine Frau als vermisst gemeldet hatte, war ihre Leiche in einer Flussschleuse gefunden worden. Erste Untersuchungen bestätigten, dass der Tod nicht auf Ertrinken, sondern auf Gewalteinwirkung zurückzuführen war und dass sie vermutlich schon am Abend, bevor ihr Mann ihr Verschwinden gemeldet hatte, tot im Wasser gelegen hatte. Poppy zählte an den Fingern bis zu dem Abend zurück, an dem sie Wolf zum letzten Mal gesehen hatte.

… Ehemann befragt, aber nicht festgenommen …

«Ach was», sagte Audrey. «Der Ehemann ist doch immer verdächtig!»

Ted

«Du weißt, was als Nächstes passiert.»

Ted schüttelte den Kopf. «Nein. Aber du wirst es mir wohl sagen.»

«Darauf kannst du Gift nehmen.» Tobias trank einen Schluck Bier und stellte das Glas mit Nachdruck auf die Theke. «Hast du den Film nicht gesehen?»

«Welchen Film?»

«Kramer gegen Kramer. Ein Klassiker des Vier-Taschentuch-Genres. Mutter haut ab, lässt kleinen Jungen mit Vater allein, kaum hat der Vater sich mit dem Kind halbwegs arrangiert, kommt sie zurück und nimmt ihn ihm wieder weg.»

«Du meinst …?»

«Ich wette drauf. Dir geht es einfach zu gut. Emma hat sich prima eingelebt, und Lilly spurt auch. Der Widerspenstigen Zähmung, mein Freund. Du hast es endlich geschafft.»

Ted grinste. «Mir geht es gut», sagte er. «Nicht zu gut. Zu gut kann es einem gar nicht gehen.»

«Ich meine nur. Komm dann nicht zu mir und heul mir die Hucke voll.»

Diesmal war Ted der Erste, der auf die Uhr schaute. Er leerte sein Glas und winkte ab. «Nein, nichts mehr, danke!» Er legte zehn Franken auf die Theke und klopfte auf Tobias’ Schulter. Plötzlich kam ihm das seltsam vor, wie er so von oben auf die Schulter des Kleineren schlug.

«Du bist ein guter Freund», sagte er. «Der beste!»

«Der einzige!» Tobias drehte sich um und bestellte noch ein Bier. Ted ging nach Hause. Von der Straße aus sah er Licht in seinem Wohnzimmer. Er ging nach Hause in seine Wohnung, wo schon jemand war und auf ihn wartete. Er blieb einen Moment stehen und schaute hinauf. Ein Schatten durchbrach das warme Licht der Esszimmerlampe. Ob Lilly den Tisch deckte? Ob Emma ihre Schularbeiten zur Seite schob?

Als er die Treppe hinaufging, hörte er Klavierspiel. Konnte es einem wirklich zu gut gehen? Konnte das Leben zu gut sein? Auf dem obersten Absatz blieb er stehen. So soll es bleiben, dachte er. Genau so.

Er steckte den Schlüssel ins Schloss. Öffnete die Tür. Halb erwartete er, Lilly in einer Küchenschürze im Flur stehen zu sehen, den Kochlöffel in der einen, ein Martiniglas in der anderen Hand. Doch da war niemand.

«Hallo?», rief er. «Ich bin wieder da!» Er zog seine Jacke aus, hängte sie an die Garderobe. Keine Lederjacke, keine übergroße Tasche. Doch das musste nichts bedeuten. «Emma, Lilly?»

Emma kam ihm entgegen. Sie nahm Anlauf und schlitterte die letzen paar Meter in ihren Socken auf dem glatten Holzboden auf ihn zu. Sie streckte die Arme aus.

«Hey!» Er fing sie auf. «Wie geht es dir, mein Hase?»

«Ich bin nicht dein Hase. Ich bin deine Tochter.»

Er kniff sie in die Seite. «Ach, wirklich? Bist du dir ganz sicher?»

«Papa, du bist kindisch!» Sie machte sich los.

Einer muss es ja sein, dachte Ted. «Was riecht denn hier so gut? Hat Lilly gekocht?»

«Lilly?» Emma runzelte die Stirn. «Nein, nicht Lilly. Elviras Mutter hat mich nach Hause gebracht und eine Lasagne dagelassen. Sie wollte auf dich warten, aber ich habe gesagt, das geht nicht, du hast schon eine Freundin!»

«Schon wieder?» Sie gingen in die Küche. Die mit Alufolie zugedeckte Gratinform stand auf dem Tisch. Sie war noch lauwarm.

«Hast du Hunger?»

Emma zuckte mit den Schultern. «Hast du Hunger?», fragte sie zurück.

Ted seufzte. Er kannte dieses rücksichtsvolle Ausweichen von den Mädchen in seiner Klasse. Sie sprachen so leise, dass man sie nicht verstand. Sie versteckten sich hinter ihren Freundinnen. Sie stimmten erleichtert jedem Vorschlag zu, den ein anderer machte. Sie rächten sich hintenherum, tuschelnd, hinter vorgehaltener Hand.

«Alle Frauen sind so», sagte Tobias. »Jedenfalls, bis man sie geheiratet hat. Haha!»

Die Frauen, die Ted liebte, nicht. Die wussten immer ganz genau, was sie wollten, und sie sagten es auch. Laut und deutlich. Notfalls stampften sie mit dem Fuß auf. Wie Lilly.

«Entweder ich bin deine Nummer eins, oder ich bin es nicht», hatte sie gesagt. Widerspenstig und ungezähmt.

Ted seufzte. Er holte Schüsseln und Plastikgefäße aus dem Kühlschrank. Seine Kolleginnen behandelten ihn, als sei er schwer krank, oder als sei jemand gestorben. Jeden Tag brachte mindestens eine von ihnen eine vorgekochte Mahlzeit mit, einen selbstgebackenen Kuchen, Kekse, Mädchenbücher, Spielsachen.

«Wenn du willst, hole ich sie von der Schule ab, dann kann sie bei mir ihre Aufgaben machen, und du holst sie später. Ich wohn ja nicht weit weg.»

«Ich bin doch zur selben Zeit fertig wie du», wunderte sich Ted, und die Kollegin errötete. «Ich meine ja nur. Mädchen brauchen weibliche Bezugspersonen.»

Manchmal verstummten die Gespräche, wenn er das Lehrerzimmer betrat. Die Blicke seiner Kolleginnen waren voller Mitgefühl, aber nicht nur. Manche waren regelrecht lüstern.

Martina hatte ihm angeboten, nach der Schule auf Emma aufzupassen. «Meine Kleine ist auch in der Tagesschule, in derselben Klasse», sagte sie, «also in der Parallelklasse, aber die Aufgaben sind dieselben.»

«Martina», sagte Ted. «Du hast ein volles Pensum, zwei Kinder, lebst alleine. Wenn schon, sollte ich dir helfen.»

«Ja, aber du …»

«… bist ein Mann?»

Sie lächelte, zuckte mit den Schultern. «Was macht Emma am Wochenende?», fragte sie weiter. «Meine Mädchen sind im Fußballclub. Das tut ihnen wirklich gut. Ich könnte mit dem Trainer reden …»

«Danke, aber lass uns erst mal einen Alltag finden, dann komm ich gern darauf zurück.»

Unterdessen hatten die anderen Lehrerinnen einen Kreis um sie gebildet. Misstrauisch beobachteten sie Martinas Vorstöße, sagten aber nichts, bis klar war, dass Ted nicht anbeißen würde.

Dann trat die Nächste vor. «Kennst du die Pizzeria beim Bahnhof? Die haben ein Spielzimmer für die Kinder, wenn du dich mal erwachsen unterhalten willst …»

«Wir haben Lasagne», sagte Ted jetzt zu Emma, die angespannt zu ihm aufschaute. «Ich glaube, mit Hackfleisch. Dann Moussaka – was Griechisches, von der Nachbarin.»

Auch die Frauen im Haus hatten schnell mitbekommen, dass der reizende junge Lehrer jetzt seine Tochter bei sich hatte. Sie hielten ihn im Treppenhaus auf und berührten seinen Arm. «Und die Mutter? Was ist mit der Mutter?»

Ted fragte sich, ob über ihn auch so getuschelt worden war. Der Vater! Wo ist der Vater? Einfach ausgezogen! Sieht das Kind nur noch am Wochenende, und selbst das nicht regelmäßig! Also, da kann man sagen, was man will, aber normal ist das nicht!

«Hörnli mit Gehacktem, Shepherd’s Pie, das ist Hackfleisch mit Kartoffelstock und Erbsen, glaub ich – ich muss anfangen, die Sachen einzufrieren, das verkommt sonst alles, also, was meinst du, Prinzessin, worauf hast du Lust?»

Zuck jetzt nicht mit den Schultern, dachte er. Sag etwas, bitte. Sag: Nichts von all dem doofen vorgekochten Hausfrauenzeugs, ich will eine Pizza bestellen, und diesmal mit ganz fett Käse drauf!

«Ich weiß nicht», sagte Emma. «Sag du.»

«Sag du … Sag du …» Er versteckte seine Enttäuschung hinter der offenen Kühlschranktür. «‹Sag du› ist leider keines mehr da. Und das ‹Ich weiß nicht› sieht mir nicht mehr ganz koscher aus. Ist an den Rändern schon grün!»

Emma kicherte. Sie hob die Hand an den Mund. Dann rutschte sie vom Stuhl und stellte sich neben ihn. Hob die Plastikdeckel und die Alufolien und studierte unschlüssig die Gerichte, die eigentlich alle gleich aussahen: mit einer blassgelben Kruste von geschmolzenem Käse bedeckt.

Emma atmete tief ein, als wüsste sie, dass sie etwas sagen musste. Und Ted merkte, dass jede Entscheidung ein Gefallen wäre, den sie ihm tun würde. Er gab sich einen Ruck. «Weißt du was, ich kann mich auch nicht entscheiden. Zum Glück haben wir die Mikrowelle.»

Und er füllte kleine Portionen aus jedem einzelnen Behälter in Glasschüsseln. Am Ende standen sieben verschiedene Gerichte auf dem Tisch, sie stachen mit ihren Gabeln in jede einzelne dampfende Schüssel, sie probierten alles.

«Oh, grauenhaft», rief Ted. «Das kann man ja nicht essen!» Er ließ den Löffel so nachdrücklich in den Kartoffelstock fallen, dass es spritzte.

Emma jauchzte vor Vergnügen. Dann schlug sie sich beide Hände vor den Mund. «Dein T-Shirt ist ganz voll!» Sie zeigte auf Teds Bauch.

«Na und? Deins auch!»

«Meins? Gar nicht.» Das Mädchen schaute an sich herunter. Da klatschte Teds Löffel in eine andere Schüssel, und die Tomatensauce spritzte mitten auf ihren Bauch.

«Papa!»

Ted dachte an die Essensschlachten seiner Kindheit. Vor allem, als die Mütter eine makrobiotische Phase durchmachten. Die trockene braune Vollreispampe ließ sich hervorragend zu kompakten Kugeln formen und als Munition verwenden. «Was: Papa?» Er kippte einen Löffel voller Erbsen auf den Fußboden. «Das Zeug ist nicht zum Essen gedacht!» Schon hielt er eine Ladung Hörnli mit Käsesauce im Anschlag und zielte Richtung Abwaschbecken. Emma starrte ihn mit weit aufgerissenen Augen an. Ted holte aus und schleuderte die fetttriefenden Teigwaren quer durch die Küche.

«Komm schon», rief er. «Versuch’s mal!» Zögernd steckte Emma ihre Gabel ins Moussaka. Mit gerunzelter Stirn studierte sie die vor Öl triefenden Auberginenscheiben.

«Keine Angst, die tun dir nichts!», rief Ted und schleuderte seinerseits eine Handvoll Kartoffelbrei gegen die Wand. Vorsichtig streckte sie die Hand aus. Dann ließ sie die Auberginenscheiben mehr von der Gabel gleiten, als dass sie sie warf. Sie landeten vor Ted auf dem Tisch. Ted sprang auf und nahm eine der Schüsseln in die Hand.

«Nur nicht so schüchtern!» Er kippte sich das Gemisch aus Hackfleisch und Kartoffelstock über den Kopf. Emma schnappte nach Luft. Einen Augenblick lang fürchtete Ted, er sei zu weit gegangen. Sie würde anfangen zu weinen. Hatte Martina doch recht, wenn sie sagte, ein Mann könne kein Mädchen erziehen?

»Du hast doch auch zwei Söhne», hatte er geantwortet, doch die Kollegin hatte nur mit dem Schultern gezuckt.

«Das ist etwas anderes. Ich bin eine Frau. Frauen sind anders. Als Mutter bist du eben …»

Als Mutter bist du über jeden Zweifel erhaben.

Ted dachte an seine eigene Mutter. Und wie seine Kindheit ausgesehen hätte, wenn sie eines Tages ans andere Ende der Welt gezogen wäre und Ted seinem Schicksal überlassen hätte. Beziehungsweise seinem Vater. Diese Vorstellung entsprach ziemlich genau dem verzweifelten Wunschtraum, den er seine ganze Kindheit hindurch gehegt hatte: Sein Vater möge kommen und ihn zu sich nehmen. Ihn erlösen aus dem Frauenreich seiner Mutter.

In diesem Moment stieß Emma ein schrilles Geheul aus. Sie fasste die nächstbeste Schüssel. Rannte um den Tisch herum auf Ted zu, Ted flüchtete auf die andere Seite der Küche, riss eine Schranktür auf und versteckte sein Gesicht dahinter. Die warme Pampe traf ihn mitten auf den Bauch.

«Warte nur, du kleine Hexe! Das wirst du büßen!»

Er stieß die Schranktür wieder zu, doch bevor er den Tisch erreicht hatte, kam schon eine ganze Schüssel in seine Richtung geflogen. Klirrend fiel sie auf den Plattenboden, ohne zu zerbrechen. Bald war das von fürsorglichen Frauen mit Hintergedanken gekochte Essen über die ganze Küche verteilt. Ted und Emma waren von oben bis unten damit verschmiert.

Ted hob Emma hoch und trug sie ins Badezimmer. Er streifte ihr die bekleckerten Kleider ab und stellte sie unter die Dusche. Als er die Temperatur des Wasserstrahls prüfte, schaute sie ihn ernst an:»Kannst du bitte rausgehen?», bat sie.

«Natürlich.» Ted zog die Tür hinter sich zu. Hatten sie nicht vor weniger als einem Monat, als sie das letzte Mal bei ihm gewesen war, noch zusammen gebadet? Er blieb vor der verschlossenen Badezimmertür stehen und lauschte auf das Rauschen des Wassers. Es dauerte lange, bis es schließlich verstummte und Emma nach ihm rief: «Papa?»

Er öffnete die Tür einen Spaltbreit. Das kleine Badezimmer war von Dampf erfüllt.

«Trocknest du mich ab?»

Blind tastete er nach einem Tuch. Er ging in die Knie und hielt das offene Tuch vor sich, in das Emma hineinsprang wie in ein Sicherheitsnetz. Er wickelte ihren kleinen Körper ein und rubbelte energisch ihre Schultern, ihren Rücken, ihre Beine ab.

«Du hast keinen Conditioner, Papa!», sagte Emma. «Jetzt musst du mir die Haare kämmen. Du darfst mir aber nicht weh tun!»

Ted sah an sich herunter. Die Essensreste, die an seinen Kleidern klebten, hatten das Badetuch verschmiert. «Zieh schon mal deinen Pyjama an», sagte er. «Ich muss auch kurz unter die Dusche.»

Später saßen sie im Pyjama auf Emmas Bett. Emma lehnte sich an seine Knie. Er versuchte, einen Kamm durch ihre langen krausen Locken zu ziehen. Die Locken hatte sie von ihrer Mutter, die sie bei sich mit religiösem Eifer zähmte und glättete. Als Emma knapp zwei Jahre alt war, hatte Ted sich einmal gewundert, wo sie wohl diese Haare herhatte. Tina war explodiert. Vier Jahre hatten sie zusammen verbracht, und er hatte keine Ahnung gehabt. Von ihrem wahren Haar. Kein Kinderfoto hatte sie ihm gezeigt. Nichts gesagt. Sie versteckte ihre Naturlocken wie ein gefährliches Geheimnis.

«Au!», schrie Emma.

«Morgen kaufe ich Conditioner», versprach Ted.

«Speziell für Locken!»

«Versprochen. Oder», er legte den Kamm weg, «oder du lässt dir Dreadlocks wachsen. Du weißt schon – Rastazöpfe.»

Emma schüttelte den Kopf. «Du spinnst ja, Papa! Mach weiter!»

Über die Schulter reichte sie ihm die Gummibänder, mit denen er ihre Haare, einmal gezähmt, gestreckt und zu Zöpfen geflochten, zusammenbinden sollte.

Später würde es an der Tür klingeln, und sie würden wieder Pizza essen. Diesmal mit viel Käse. Dann würde Emma auf dem Weg ins Bett vor der offenen Küchentür stehen bleiben und besorgt fragen, ob sie nicht noch aufräumen sollten.

«Ach was, das machen die Heinzelmännchen über Nacht!»

«Papa! Heinzelmännchen gibt es nicht!»

«Aber sicher gibt es die! Du wirst es morgen ja sehen! Jetzt aber ab ins Bett.»

Ted las ein halbes Kapitel aus der Kleinen Hexe vor, dann fielen ihm die Augen zu. Als er wieder aufwachte, war es dunkel. Er stand leise auf und schlich sich aus dem Zimmer. Es war kurz nach zehn. Früher ging er um diese Zeit erst aus. Er begann, die Küche aufzuräumen.

So könnte man leben, dachte Ted. Dann klingelte das Telefon. Es war, als hätte sie gespürt, dass er an sie dachte. Seine Mutter.

«Was höre ich da, du hast das Kind bei dir?» Sie seufzte. «Mich wundert nichts mehr. Du hättest wirklich ein Mädchen werden sollen!»

Nevada

«Ich möchte mich noch einmal in aller Form bei Ihnen entschuldigen», sagte Professor Kaiser.

«Nicht nötig.» Nevada rutschte auf dem Stuhl nach vorn. Sie wollte nichts vom Professor hören, nichts über seine Tochter, seine Trauer. Sie hatte sich in die Röhre gelegt und das metallische Ticken ausgehalten. Sie hatte sich nicht bewegt. Das hatte sie lange genug trainiert. Ihre Mutter und ihre Schwester hatten sie wieder begleitet. Hatten im Flur auf sie gewartet, nebeneinander auf harten Metallstühlen gesessen, zwei dünne, braungebrannte Frauen mit kurzen blonden Haaren, rotgeschminkten Lippen. Sie sahen aus wie Schwestern. Wenn Nevada sich schminken, wenn sie ihre Haare kurz schneiden und aufhellen würde, würde sie genauso aussehen. Drahtig, angespannt, auf alles gefasst. Die langen Haare, die Schichten wallender Kleidung: reine Tarnung.

Nevada wusste noch nicht recht, ob sie sich freute, dass Martha und Sierra sich um sie kümmerten. Die konzentrierte Fürsorge, die fast ohne Berührungen oder aufmunternde Worte auskam, die praktisch war und stoisch, war Nevada fremd. Ihre Mutter hatte sich nie um sie gesorgt. Nicht einmal, als der Hausarzt sie darauf hingewiesen hatte, dass ihre Tochter gefährlich untergewichtig war.

«Ja und? Sie ist schließlich Tänzerin!», hatte sie den Arzt angeschnauzt. «Und genau richtig gebaut dafür. Sie würden sich wohl besser um die grassierende Fettleibigkeit bei Jugendlichen kümmern!» Auf dem Heimweg im Auto hatte sie Nevada mit eiskaltem Schweigen gestraft. Erst, als sie das Auto in ihrer Straße abstellte und den Motor ausschaltete, sagte sie, nur mühsam beherrscht: «Vielen Dank, Nevada! Jeder Idiot weiß, dass Essstörungen auf eine gestörte Mutter-Tochter-Beziehung zurückzuführen sind! Jetzt denkt der Arzt natürlich, ich sei eine schlechte Mutter. Vielen Dank auch! Das hat mir gerade noch gefehlt! Als ob ich nicht schon genug am Hals hätte mit deinem Vater!»

Nevada wollte nicht darüber nachdenken, warum ihre Mutter ihr plötzlich so bedingungslos zur Seite stand. Sie wollte sich in ihre fähigen, sehnigen Arme zurücksinken lassen. Doch sie konnte nicht. Warum jetzt, warum so, warum nicht gleich? Wie ein Mühlrad drehten die Fragen in ihrem Kopf und zermalmten die Erleichterung, die sie trotz allem fühlte: Sie war nicht allein. Niemand aus der Yogagemeinde hätte sie zu einem Termin ins Krankenhaus begleitet. Niemand würde verstehen, warum sie dort hinging. Sie war eine Abtrünnige.

Nevada sah den Arzt fest an. Jetzt wollte sie es wissen. Andererseits wollte sie es auch nicht wissen. Sie hatte in den letzten Tagen viele Stunden im Internet verbracht und die verschiedenen möglichen Diagnosen gegoogelt. ALS war eine Möglichkeit. Amyotrophe Lateralsklerose. Das Zittern, die Lähmungserscheinungen, ihr Sturz wiesen darauf hin. Die Lähmung würde unaufhaltsam fortschreiten, bis sie erstickte. Das würde nicht allzu lange dauern. Vorausgesetzt, sie verweigerte die künstliche Beatmung. Im Verlauf ihrer Recherchen war sie auf die absurde Geschichte eines Neurologen gestoßen, der am Universitätskrankenhaus von San Francisco eine der bedeutendsten ALS-Kliniken der Welt geleitet hatte, nur um die Krankheit irgendwann selber zu bekommen. Sofort waren Gerüchte laut geworden, ALS sei vielleicht doch ansteckend. Aber es war nur eine Frage der Statistik. Der Professor war einigermaßen guten Mutes, er starb innert neun Monaten. Neun Monate, das ließ sich aushalten. In einem Interview scherzte der Professor, der mit einer Atemmaske auf einem Trimmrad saß, es sei nicht möglich gewesen, das Haus seiner rapide fortschreitenden Lähmung anzupassen – bis die Rollstuhlrampe verlegt worden war, war er schon ans Bett gefesselt.

Multiple Sklerose schien Nevada einfach eine langsamere, qualvollere Variante von ALS, die am Ende auf dasselbe hinauslief: Lähmung der Atemmuskeln, Tod durch Ersticken. Dieses Ende war unausweichlich, die Krankheit konnte sich zehn oder zwanzig Jahre hinziehen, man konnte aber relativ gut damit leben. Schubweise wurde man von heftigen Schmerzen und Krämpfen geplagt, und gelegentlich fiel man auf die Schnauze. Mit MS konnte man sogar Yoga machen, es gab jedenfalls, auch das hatte Nevada gegoogelt, diverse Übungsprogramme dafür.

Gab es auch Yogalehrer mit MS? Vermutlich. Eine Schauspielerin, die jahrelang keine Engagements bekommen hatte, weil man sie wegen ihrer fahrigen Bewegungen für eine Trinkerin hielt, gestand endlich öffentlich, sie habe MS.

Und es seien die Medikamente, die sie aufgedunsen wirken ließen, nicht übertriebener Alkoholkonsum.

Medikamente? Aufgedunsen? Würde sie tatsächlich lieber früher ersticken, als dick zu werden? Für Martha wäre das wohl keine Frage. Nevada hatte sich noch nicht entschieden.

«Ich habe das Gegenteil von dem erreicht, was ich wollte», sagte Professor Kaiser, und Nevada fragte sich, was er damit meinte. Er sprach wieder von seiner Tochter. «Ich habe mich systematisch über alles lustig gemacht, was ihr wichtig war. Ayurvedische Ernährung, homöopathische Medizin, traditionelle chinesische Medizin, Yoga … es ist kein Zufall, dass Sie jetzt meine Patientin sind, Frau Marthaler, an Ihnen kann ich wiedergutmachen, was ich angerichtet habe. Wenn ich an das Jenseits glauben würde, würde ich fast behaupten, meine Tochter habe sie geschickt. Aber meine Tochter ist – meine Tochter ist tot.»

Es klang, als sei ihm das eben erst bewusst geworden. Er legte den Kopf in die Hände, eine Geste, die Nevada schon kannte. Sie wusste nicht genau, was er von ihr erwartete, ob überhaupt etwas, und entschloss sich, nichts zu tun. Zu warten.

Sie saß auf dem klapprigen Metallstuhl, über dem ihre beiden möglichen Diagnosen in der Luft hingen, und wartete. Sitzen bleiben, weiteratmen. Nicht wissen, welche von zwei unheilbaren Krankheiten man hatte. Ein Wunder nicht ganz ausschließen. Solange der Arzt nichts sagt, ist alles möglich. Selbst, dass es nichts ist. Weiteratmen. Sitzen bleiben.

«Sie hatte diesen Freund, verstehen Sie, den Vater des Kindes, sie wollten nicht heiraten, sie wollten nach ihren eigenen Regeln leben. Sie wollten Naturkosmetik auf dem Internet vertreiben, er würde das Technische übernehmen, sie das Künstlerische, sie hatten sich schön eingerichtet auf dem Land, weit weg von allem. Fünf Kilometer von der Landstraße entfernt, über eine Schotterstraße nur schwer zu erreichen, die entscheidenden Minuten, die auf dem Weg ins Unispital verlorengingen, kosteten ihr am Ende das Leben. Hätte ich nicht jahrelang gehetzt gegen alles, was ihr wichtig war, hätte sie nicht so vehement auf der Hausgeburt bestanden. Markus, ihr Mann, erzählte später, die Hebamme habe sie über eine Stunde lang zu überreden versucht, sie hatte die Ambulanz erst gerufen, als Maja schon das Bewusstsein verloren hatte, der Blutverlust war zu groß, wissen Sie.

Markus hat mir die Schuld gegeben. Meine Frau hat mir die Schuld gegeben. Ich bin Arzt, verstehen Sie. Der Tod ist mein persönlicher Feind. Das Kind darf nicht vor dem Vater sterben, der Enkel vor dem Großvater, das alles ist schlimm genug, aber als Arzt, wissen Sie, als Arzt …

Jeden Tag entreiße ich Menschen dem Tod, ich operiere Tumore, an die sich sonst niemand traut, ich berühre das Sprachzentrum eines Menschen mit meinem Skalpell, ich spiele Gott, und dann stirbt meine Tochter bei der Geburt wie vor hundert Jahren eine ungebildete Bäuerin. Und mein Enkel. Wir hatten nur das eine Kind. Nur die eine Möglichkeit.

Meine Ehe ist daran zerbrochen. Markus hat sich nie mehr bei mir gemeldet – warum sollte er auch. Ich bin allein, ich habe keine Familie mehr, es gibt nur noch mich.»

«Und mich», sagte Nevada schließlich.

Professor Kaiser schaute auf. «Und Sie», nickte er.

Er öffnete ihre Patientenakte, als müsse er nachschauen, was darin stand. Als wüsste er es nicht.

«Nun, Frau Marthaler.» Er räusperte sich. «Sie haben Multiple Sklerose. Schon seit einer ganzen Weile, so wie es aussieht. Es wundert mich, dass Ihre Beschwerden nicht stärker sind.» Er zog Bilder aus der Mappe, befestigte sie an der Leuchtwand und zeigte ihr die weißen Punkte in ihrem Gehirn.

Nevada sagte nichts. War sie enttäuscht? Kein schneller – wenn auch grausamer – Tod? Medikamente, die sie dick machen würden? Einatmen. Ausatmen. Sitzen bleiben.

«Was heißt das?», fragte sie.

«Sie haben eine unheilbare, fortschreitende Nervenkrankheit. Wie sie genau verlaufen wird, kann ich nicht voraussagen. Ich werde Ihnen aber sofort einen potenten Cocktail verschreiben.»

«Ich trinke keinen Alkohol.» Nevada sah ein überdimensioniertes Martiniglas vor sich, in dem eine nackte Frau schwamm.

Professor Kaiser lächelte schief. «Sie sind bei mir in guten Händen», sagte er. «Ich werde mit Ihnen zusammen den Kampf aufnehmen. Wir werden alles tun, um die Bestie in Schach zu halten. Das Erste, was Sie mir versprechen müssen: Recherchieren Sie Ihre Diagnose nicht im Internet!» Er begegnete ihrem Blick. «Diese Warnung kommt wohl zu spät?»

Nevada nickte.

«Gut, dann – sagen Sie es mir. Was haben Sie erfahren? Was macht Ihnen am meisten Sorgen?»

Darüber musste Nevada nicht nachdenken. «Die Medikamente», rutschte es ihr heraus. «Ich will auf keinen Fall dick werden!»

Wie lächerlich. Ihre Mutter wäre stolz auf sie.

Poppy

Diese Erleichterung, als es an der Tür klingelte! Wolf hatte sich nicht gemeldet. Nicht auf ihre Nachrichten reagiert. Hundertmal hintereinander hatte sie seine Nummer gewählt, jede seiner Nummern, ungeniert konnte sie ihn zu Hause anrufen. Kim würde nicht mehr abnehmen und misstrauisch «Hello?» sagen.

Wolf war frei. Wolf war nicht mehr verheiratet. Warum kam er nicht zu ihr? Warum meldete er sich nicht?

«Verdächtig», hatte Audrey gesagt. «Der Ehemann ist immer verdächtig.» Poppy hatte genug Krimiserien im Fernsehen verfolgt, um diesen Grundsatz zu kennen. Und zu wissen, dass er meist zutraf. Umso mehr, wenn er, der Ehemann, eine Geliebte hatte. Wusste jemand von ihr?

Poppy hatte ihren Blog nicht weitergeführt. In ihrem Kopf turnten keine Affen mehr. Nur verzweifelte Fledermäuse schrien in der Dunkelheit. Sie schrien nach Wolf. Alle ihre Gedanken drehten sich um ihn. Wo war er? Was dachte er? Wie ging es ihm?

Sie kannte ihn gut genug, um zu ahnen, dass er sich für den Tod seiner Frau verantwortlich fühlte. Er hatte sie heimatlos gemacht, unglücklich, er hatte sie betrogen. Er hatte sich vielleicht gewünscht, sie würde verschwinden. Nicht so, aber doch. Poppy fürchtete, er würde die Schuld an Kims Tod auf sich nehmen.

Hatte man ihn bereits verhaftet? Meldete er sich deshalb nicht bei ihr? Sie durchforstete sämtliche Nachrichtenarchive, die ihr zur Verfügung standen. Die Polizei bittet um Hinweise, stand am Ende jedes Artikels. Mehrmals hatte sie die Nummer gewählt, die unter dieser Aufforderung stand, nur um immer wieder aufzulegen. Was sollte sie sagen? Er war es nicht, ich kenne ihn? Er kann wirklich keiner Fliege etwas zuleide tun, und das im wörtlichen Sinn, ich war selber dabei, als er zehn Minuten lang nackt am Fenster stand und versuchte, ein verirrtes Tier nach draußen zu scheuchen.

«Nackt? An Ihrem Fenster?»

Sie könnte sich als Journalistin ausgeben, dachte Poppy. Und nachfragen, ob Wolf verhaftet worden war. Sie traute sich nicht. Sie traute ihrer Stimme nicht. Sie würde sie verraten.

In der Kantine setzte sich Poppy zu Hanspeter, der beinahe solange bei den Lokalnachrichten war wie sie, mit dem Unterschied, dass er immer als Redakteur gearbeitet hatte. Sie ließ ihn von ihrem Wienerschnitzel probieren (Hanspeter war auf Diät) und hörte geduldig zu, wie er von seinen neuen selbstaufgestellten Mountainbikerekorden berichtete, bevor sie, beiläufig, wie sie dachte, nachfragte: «Du, dieser Fall mit der toten Amerikanerin, gibt es da eigentlich schon was Neues? Hat man jemanden verhaftet?»

«Warum, weißt du was?» Hanspeter schob seinen Salatteller beiseite und beugte sich vor.

«Ich, nein. Wieso?»

«Audrey hat gesagt, du seist ganz bleich geworden, als du den Artikel gelesen hast, du habest das Archiv sozusagen fluchtartig verlassen!»

«Hab ich doch gar nicht!»

«Ich hab ihr auch nicht geglaubt», sagte Hanspeter. «Audrey spielt sich gern auf. Aber hier sitzt du und teilst dein Schnitzel mit mir, als ob wir gute Freunde wären … und bei der ersten Pause im Gespräch fragst du nach dem Fall. Also. Spuck’s aus.»

«Es gibt nichts auszuspucken. Und vielen Dank, jetzt hast du mir den Appetit verdorben!» Poppy schob ihr Schnitzel zu Hanspeter hinüber, stand auf und ging zurück in ihr Kellerloch, zu ihrem Computer, ihren Recherchen, die nichts brachten.

Wenn man ihn verhaftet hätte, wüsste man das, dachte sie. Bestimmt.

Sie hatte sich gerade zum Gehen bereit gemacht, die Yogahose schon unter ihr Wickelkleid gezogen, die Matte zusammengerollt, als es klingelte. Endlich! Sie riss die Tür auf. Nicht Wolf.

«Sind Sie Frau Annamarie Schneider?»

Annamarie? Poppy musste einen Moment überlegen. Dann nickte sie. Das war ihr Name.

«Burckhardt, Kantonspolizei. Können wir reinkommen?»

Natürlich. Zwei junge Männer, hatte Poppy erst gedacht, doch einer der beiden stellte sich als Frau heraus. Burschikos, kurzgeschnittenes Haar, breitbeinig. «Walder», sagte sie kurz. Sie ging an Poppy vorbei und blieb vor der Zettelwand stehen.

«Schreiben Sie ein Drehbuch?», fragte sie.

Poppy sah sie fragend an.

Walder deutete mit dem Kinn auf die gelben, grünen und rosaroten Post-it-Zettel an der Wand. «Storyline», sagte Walder, als erkläre das etwas. Während Poppy noch diesem Wort nachhing – Storyline? –, war Burckhardt schon zu ihnen getreten.

«Licht aus», las er vor. «Fenster zu. Schlüssel. Telefon. Portemonnaie.» Er drehte sich zu Walder um. «Seltsame Storyline», sagte er.

«Mein Leben», sagte Poppy. «Ich vergesse sonst so viel. Das Alter …» Sie winkte mit der Hand ab, als sei sie nicht schon immer so gewesen, schon als Kind.

Wenn dein Kopf nicht angewachsen wäre … Der Kopf war nicht das Problem. Sondern das, was darin war. Doch seit ein paar Jahren konnte sie sich mit ihrem Alter herausreden.

«Ja, ja, das kenn ich. Das Alter …» Alle wurden vergesslich. Alle mussten nachfragen, die einen hörten schlecht, die anderen hörten nicht zu.

Poppy ließ ihre Tasche fallen, ihre Yogamatte, der blaue Bändel löste sich, die Matte rollte sich auf dem Fußboden auf wie eine Zunge.

«Frau Schneider, wir müssen mit Ihnen reden!» Walder ging ins Wohnzimmer, setzte sich ungefragt auf den einzigen freien Platz auf dem Sofa. Sie saß breitbeinig, stützte die Ellbogen auf den Oberschenkeln ab. Ihr Kollege blieb stehen und schaute sich um. Auf dem Tisch stand noch das Frühstücksgeschirr, in der Küche das vom Mittagessen, auf dem Sofa lagen Zeitungen, Kleider, ein Mantel und ein Blumenstrauß, noch in grünes Seidenpapier gewickelt. Poppy schob den Mantel zur Seite, legte die Zeitungen auf den Tisch, Burckhardt setzte sich auf den freigewordenen Platz. Poppy nahm den Blumenstrauß und trug ihn in die Küche. Sie wickelte das grüne Papier ab und suchte nach einer Vase.

«Frau Schneider!»

Sie legte den Blumenstrauß ins Abwaschbecken, ging ins Wohnzimmer zurück und setzte sich aufs Sofa. Sie saßen alle drei in einer Reihe und schauten vor sich hin.

«Sie leben allein?»

Als ob das nicht offensichtlich wäre. Poppy antwortete nicht. In diesem Moment ging der Küchenwecker los.

«Er stellt von selber ab», sagte sie. Und dann, weil sie das Gefühl hatte, sich erklären zu müssen: «Damit ich nicht zu spät komme.»

Der Wecker verstummte. «Sehen Sie», sagte Poppy.

«Wo waren Sie vor einer Woche, ungefähr um diese Zeit, bis zweiundzwanzig Uhr?»

«Im Yoga. Warum? Ich gehe jeden Montag. Ich wollte auch jetzt …»

«Von wann bis wann genau?»

«Die Stunde dauert von sieben bis halb neun …» Da fiel es ihr ein. «Das heißt – letzte Woche – jetzt, wo Sie es sagen …» Sie verstummte. War das wirklich letzte Woche gewesen?

«Was, Frau Schneider?»

«Die Stunde wurde abgebrochen.» Poppy überlegte. Sie konnte sich nicht erinnern. War sie noch in die Bar am Fluss gegangen, hatte sie dort eine Brokkolisuppe gegessen, oder war das an einem anderen Montag gewesen? «Ich weiß es nicht mehr, ich glaube, ich bin nach Hause gegangen. Verstehen Sie, das Blut auf der Matte …»

«Das Blut auf der Matte?» Walder schien noch etwas sagen zu wollen, zuckte dann die Schultern.

«Nein, jetzt, wo Sie es sagen, wird mir bewusst, dass das gar nicht stimmen kann. Das ist schon viel länger her. Das mit dem Blut. Letzte Woche war ich gar nicht im Yoga. Ich war krankgeschrieben. Da geh ich nicht aus dem Haus.»

«Dann waren Sie also letzten Montag den ganzen Abend zu Hause?»

«Ja, schon.»

«Kann das jemand bezeugen?»

«Nein, ich lebe allein.» Ich muss allein leben, dachte sie, und dann dachte sie an Wolf. Wolf, mit dem alles einfach gewesen war.

Und als hätte der Polizist Burckhardt ihre Gedanken gelesen, hielt er ihr ein Bild von Wolf unter die Nase. Er trug eine Art Sporttrikot mit einer Nummer auf der Brust und eine rote Mütze. Neben ihm, mit derselben Mütze, strahlend, eine Frau. Poppy nahm das Bild in die Hand. Die Frau glich der Braut auf dem Hochzeitsbild nicht wirklich, doch sie hatte denselben breiten Kiefer mit den vielen weißen Zähnen. Das musste sie wohl sein. Kim.

«Kennen Sie diese Frau?»

Poppy schüttelte den Kopf.

«Nein?»

«Nein.» Das war die Wahrheit. Sie hatte Kim nie getroffen.

«Und ihn?»

«Wolf? Ja, natürlich. Wolf kenne ich. Schon lange.»

«Und wie, äh, wie stehen Sie zu ihm?»

«Ich liebe ihn.»

«Wie darf ich das verstehen?»

«Ganz wie Sie wollen», sagte Poppy. Sie konnte nicht lügen. Nicht, dass sie es nicht versucht hätte. Sie konnte nur lügen, wenn sie glaubte, sie sage die Wahrheit. «Er war nicht meine erste Liebe, aber die zweite. Es ist nicht wahr, dass man die erste Liebe nie vergisst. Bei mir war es die zweite. Ich habe ihn nie vergessen.»

«Wie lange ist das her?», mischte sich Walder ein. «Wann genau haben Sie ihn zuletzt gesehen?»

«Hören Sie, ich muss zur Yogastunde. Wenn man zu spät kommt, wird man nicht mehr eingelassen …»

«Beantworten Sie einfach unsere Fragen», sagte Walder.

«Ich weiß nicht, wann ich Wolf zum letzten Mal gesehen habe.» Auch das war wahr. Es kam ihr vor, als seien Jahre vergangen. Doch sie wusste, dass das nicht sein konnte. «Es muss an einem Montag gewesen sein. Ich habe ihn nach der Yogastunde getroffen …» Sie breitete die Hände aus. Sie hatte sich verraten. Sie hatte ihn verraten.

«Dann hatten Sie also noch Kontakt? Oder wieder Kontakt? Seit wann?»

Poppy schwieg. Es fiel ihr schwer, nicht zu antworten. Sie hatte gewusst, dass sie sich verraten würde, und war beinahe erleichtert, dass sie es hinter sich hatte. Konnte sie es wirklich noch schlimmer machen?

«Wir haben auf seinem Facebook-Profil Ihre Freundschaftsbestätigung gefunden. Datiert vor drei Monaten.»

«Ja», sagte Poppy. Von einem Fernsehserienkommissar hatte sie gehört, dass man sich aus Ja und Nein keinen Strick drehen konnte. Die Details waren es, an denen man sich aufhängte. Doch Poppy konnte das Schweigen nicht aushalten, das Walder und Burckhardt spannen wie ein klebriges Spinnennetz.

«Ja, ich habe ihn geliebt, ja, wir haben uns getroffen, er hat seine Frau betrogen, aber er hat sie nicht umgebracht.»

«Hat sie von Ihrer Affäre gewusst?»

«Woher soll ich das wissen? Wolf hat nie über sie gesprochen.»

«Er hat nichts von einem Streit erzählt? Von Handgreiflichkeiten?»

Poppy presste die Lippen zusammen. Sie senkte den Kopf. Sie hatte alles verdorben. Es blieb ihr nur noch ein Ausweg. Sie hob den Kopf und schaute zwischen den beiden Polizisten hindurch an die Wand hinter ihnen. Sie fixierte einen Punkt, wie Nevada es sie gelehrt hatte. Wer die Augen fest auf einen Punkt gerichtet hält, verliert nicht so leicht das Gleichgewicht.

«Okay», sagte sie, «ich geb’s zu. Ich war’s. Ich hab’s getan. Ich bin schuld an ihrem Tod.»

Walder und Burckhardt wechselten einen Blick und standen dann auf. «Wir würden Ihre Aussage gern schriftlich festhalten. Kommen Sie bitte mit.»

Und Poppy ergab sich. Mit großer Erleichterung. Fast hoffte sie, man würde ihr Handschellen anlegen.

2. Teil

Wir atmen mit dem Herzen.

te hlādaparitāpaphalāḥ puṇyāpuṇyahetutvāt

Ob man die Früchte seiner Handlungen

genießen kann oder bereuen muss,

hängt davon ab, ob diese Handlungen auf Erkenntnis

oder auf einem Irrtum beruhen.

Patanjali Yoga Sutra 2.14

Marie

Marie hatte den Blick in die Ferne gerichtet, auf eine unbestimmte Zukunft, die am Ende des Flurs begann. Die Hände in den Taschen, ging sie, so schnell sie konnte, ohne in Laufschritt zu verfallen, an der offenen Tür vorbei. Die weißen Schöße ihres Mantels flatterten. Keine Zeit, keine Zeit, um stehen zu bleiben!

«Frau Doktor Leibundgut!»

Erwischt. Marie schaute durch die offene Tür hinein. Keine Zeit, keine Zeit, um hereinzukommen, sagte ihre Haltung. Ich würde ja gern, aber leider …

«Die Berichte!» Frau Hablützel, eine der drei Stationssekretärinnen, kannte alle Tricks. Sie hielt Maries Blick stand. Marie blieb nichts anderes übrig, als vor ihren Schreibtisch zu treten wie eine Angeklagte vor Gericht.

«Die von gestern, die von vorgestern. Der Chef hat schon zweimal nachgefragt.»

«Sie sind fast fertig, Frau Hablützel. Ich hätte sie Ihnen heute Morgen geschickt, aber ich wurde in die Notaufnahme gerufen!»

«Mhm …» Frau Hablützel glaubte ihr kein Wort. Das Diktieren der Berichte, das Nachführen der Patientenakten nahm immer mehr Zeit in Anspruch. Die Bestimmungen der Krankenversicherungen änderten dauernd, beinahe wöchentlich wurden Memos versandt, mit neuen Weisungen, Berechnungstabellen, Kürzeln und Codes, die es zu berücksichtigen galt. Frau Hablützels Computer war mit bunten Zetteln beklebt, auf die sie die neuesten Änderungen notiert hatte.

«Reklamiert wird natürlich bei mir, aber ich kann nichts schreiben, was nicht da ist!»

Doch, das können Sie, dachte Marie, doch sie sagte nichts. Sie fürchtete sich vor Frau Hablützel, der dienstältesten Stationssekretärin, deren Blick immer zu sagen schien: Solche wie dich hab ich schon zu viele gesehen. Sie kommen und gehen, ich aber bleibe.

«Ich bin fast fertig», wiederholte Marie. Sie dachte an den Patienten, den sie eben in der Notaufnahme untersucht und auf die chirurgische Station überwiesen hatte. Sie wusste schon nicht mehr, wie er hieß.

Ein dicker Mann, der halbnackt auf dem Schragen gelegen hatte, auf der Seite, die Knie angezogen. Die Beschwerden, die er bei der Aufnahme beschrieben hatte, waren ihm nicht mehr anzumerken. Der Assistenzarzt hatte die Krankengeschichte aufgenommen und dann Marie angepiepst. Er wollte keinen Fehler machen. «Erzählen Sie mir bitte noch einmal alles ganz genau», hatte Marie gesagt. Minutiös hatte der Patient das Wochenende beschrieben, was er getan und wie er sich dabei gefühlt hatte. Was der Hausarzt gesagt, welche Schmerzmittel er ihm verschrieben hatte. Und wie er dann vor dem Fernseher, mitten in der Sendung …

«Welche war es noch, Monika?»

Seine Frau, die auf dem Plastikstuhl in der Ecke saß und strickte, auf längeres Warten eingestellt, schaute auf. «Es war die Werbung», sagte sie.

«Genau!» Während der Werbung habe er nach der Fernbedienung gegriffen und sei mitten in der Bewegung erstarrt, der Schmerz sei von da nach da geschossen und habe ihn paralysiert, das alles erklärte er umständlich und genau und eigentlich bester Dinge, es war ein Montag, er war nicht bei der Arbeit, er lag hier auf dem Schragen in der Notaufnahme, auf der Seite, die Knie angewinkelt, so war es auszuhalten. Doch als Marie seinen Rücken abklopfte, jaulte er auf und begann dann zu weinen wie ein kleines Kind. Seine Frau hielt den Blick starr auf ihre Stricknadeln gerichtet, als schäme sie sich.

«Nierensteine», vermutete Marie. Der dicke Mann schaute zu ihr auf, mit einem Blick, der alles Vertrauen verloren hatte. Sie hatte ihn mit einer Berührung zum Weinen gebracht und wusste schon seinen Namen nicht mehr. Weil sie ihn nicht gelesen hatte. Dabei hätte sie die Akte nur ganz durchlesen müssen, um seinen Namen für immer in den Schubladen ihres Gedächtnisses versorgt zu wissen. Doch sie hatte ihn auf die Station eingewiesen, die Akte ungelesen weitergegeben, den Mann vergessen.

«Ich kümmere mich darum», wiederholte Marie. «Ich war gerade auf dem Weg in mein Büro.»

«Mhm.» Maries Büro lag auf der anderen Seite des Flurs. «Und bitte vor zwölf», sagte Frau Hablützel streng. Dann wurde ihr Gesucht plötzlich weich. Sie nahm die Lesebrille von der Nase, ließ sie an der roten Plastikkette um ihren Hals baumeln und beugte sich vor. «Ist es wahr?», flüsterte sie.

«Was?», flüsterte Marie zurück.

«Dass Ihr Mann jetzt Yogastunden gibt?»

Die Talkshow. Die Pressekonferenz. Gion auf allen Kanälen. Marie hatte nicht mehr daran gedacht. Sie hatte es vergessen, wie sie die Namen der Patienten vergaß, die sie durch die Notaufnahme schleuste, für die sie im Turnus zuständig war. Wie eine Verkehrspolizistin mit ausgebreiteten Armen winkte sie sie vorbei, hier entlang, da wieder raus, etwas schneller bitte, bitte aufschließen! Eine dehydrierte Schwangere, unzählige Alkoholvergiftungen, Messerstiche, ein Schädelbasisbuch, ein geplatzter Blinddarm, bitte weiter, nicht stehen bleiben. Selbst wer in ihrer Abteilung landete, wer von ihr operiert wurde, blieb meist nur als Diagnose gespeichert. Immer öfter dachte Marie an ihren Hausarzt Dr. Vogelsang, der nicht nur sie, sondern ihre ganze Familie gekannt hatte. Frau Hablützel schaute sie fragend an. Marie riss sich zusammen. Die Berichte. Gion. Yoga.

«Wo haben Sie das denn gehört?», fragte sie vorsichtig nach. Sie wusste nicht mehr, was sie sagen durfte und was nicht. Gions Buch, groß angekündigt, sollte so schnell wie möglich erscheinen. Gleichzeitig durften keine Details darüber verraten werden. Gion hatte sich außerdem zur Yogalehrerausbildung angemeldet.

«Lakshmi hat noch nie jemanden so schnell von null auf hundertachtzig gehen sehen! Es ist, als ob ich immer schon Yogalehrer gewesen wäre, weißt du, als ob das in mir drin geschlummert und nur auf den richtigen Moment gewartet hätte!»

«Ist das denn überhaupt gut, wenn alles so schnell geht?», hatte Marie gefragt und an seinem Blick gesehen, dass sie wieder einmal das Falsche gesagt hatte. Es gelang ihr kaum mehr, das Richtige zu sagen. Früher hatte er ihre klaren Gedanken geliebt, ihre pragmatischen Kommentare. «Du holst mich immer wieder auf den Boden zurück.» Das sagte er zwar heute auch noch manchmal, aber nicht im selben Ton.

«Yogalehrer haben doch eine große Verantwortung!» Je mehr sie lernte, desto komplexer schien ihr die ganze Sache. Sie hatte Gion ein Exemplar des Sutra-Kommentars geschenkt, mit dem sie arbeitete. Sie hatte gehofft, sie würden sich dadurch vielleicht wieder ein bisschen näherkommen. Doch in seiner Ausbildung wurde eine andere Übersetzung benutzt. «Und überhaupt», sagte Gion, «ich glaube nicht, dass du mit einer Stunde die Woche das Kriterium des ‹ununterbrochenen Übens über lange Zeit› erfüllst, Sutra 1.14, wenn wir schon dabei sind.»

«Mit einer ‹hingebungsvollen Haltung und mit Rücksicht auf andere›!», hatte sie zurückgeschossen, denn genau das hatten sie in der letzten Stunde besprochen. «Das Üben darf nicht zu Hochmut gegenüber anderen führen!»

«Das ist ja großartig: Du benutzt das Yoga Sutra, um mir eins auszuwischen! Wenn es das ist, was ihr bei Nevada lernt, dann wundert mich nicht, dass Lakshmi sie rausgeschmissen hat.»

«Rausgeschmissen?» Das hatte Marie nicht gewusst.

«Na ja, es ist nicht offiziell, ich habe es halt gehört. Ich nehme ja jetzt auch an den Teamsitzungen teil, das gehört zu meiner Recherche.»

«Für dein Buch?»

«Unter anderem. Seit wann interessierst du dich dafür, was ich mache?»

«Gion …» Darum ging es jetzt nicht. Sie entschuldigte sich – auch das schien sie immer öfter zu tun, und mit immer weniger Erfolg. Obwohl sie es durchaus ernst meinte. Wer war sie, seine Berufung in Frage zu stellen? Sie hatte schließlich auch schon immer gewusst, dass sie Ärztin werden wollte. «Aber Ärztin wird man nicht in zweihundert Stunden», sagte eine gehässige Stimme in ihr.

Marie seufzte. Sie wandte sich wieder Frau Hablützel zu. «Er ist erst in der Ausbildung», sagte sie. Das war schließlich allgemein bekannt. Er hatte den Namen von Laskhmis Yogastudio in der Talkshow genannt, was dazu geführt hatte, dass Frauen aus der ganzen Deutschschweiz die Fabrik am Fluss stürmten. Lakshmi hatte neue Klassen einrichten müssen, die zum Teil von Yogalehrerinnen in Ausbildung unterrichtet wurden. Aber nicht von Gion. Es leuchtete ein, dachte Marie, dass für eine so kleine Gruppe wie ihre kein Platz mehr im Studio war. Ob Nevada überhaupt noch unterrichten konnte? Seit Marie Nevadas Diagnose kannte, war sie auf ein plötzliches Ende ihrer Yogastunden gefasst. Sie würde Nevada anrufen. Gleich nachdem sie die Berichte unterschrieben und weitergeleitet hatte.

«Im Internet wird halt alles Mögliche geschrieben», sagte Frau Hablützel. «Zum Beispiel, dass der Fanklub geschlossen wird. Der von der Vorstadtklinik, wissen Sie. Ich bin ja Mitglied, vom ersten Tag an. Nicht erst, seit Ihr Gion dabei ist. Das habe ich Ihnen aber schon einmal erzählt. Wissen Sie, für mich ist er eben immer noch einer von uns. Ich vergesse nie den Tag, an dem er in mein Büro kam und mir eine riesige Glasschale voller Schokoladebonbons mitbrachte – hier steht sie, sehen Sie, ich habe sie immer noch. Er wusste sogar meinen Namen! ‹Frau Hablützel›, hat er gesagt, ‹ich weiß schon, wer hier die Fäden in der Hand hat! Wenn es nach mir ginge, hätten Sie die Hauptrolle in der Serie!› Ich kann es einfach nicht glauben, dass jetzt alles zu Ende sein soll. Wissen Sie, ob Gion eine eigene Fanseite aufschaltet?»

Bestimmt, dachte Marie. «Dazu darf ich leider nichts sagen.»

«Ich versteh schon.» Frau Hablützel setzte ihre Brille wieder auf. «Vergessen Sie nicht, die Berichte bitte vor Mittag abzugeben!»

Marie ging in ihr Büro. Auf dem Schreibtisch lag ein Stapel von Berichten, die sie durchsehen und unterschreiben musste. Sie suchte nach der Akte des Patienten mit dem Nierenstein und fand seinen Namen. Peter Schwarzenbach. Sie sagte ihn ein paarmal halblaut vor sich hin, damit sie ihn nicht gleich wieder vergaß. Obwohl sie ihn vermutlich nie wiedersehen würde. Und dann fand sie auf dem Stapel einen Namen, den sie gar nicht gesucht hatte.

Mira Bolliger Mehmeti. Die Frau mit den toten Augen. Marie gab ihren Namen in den Computer ein. Neunzehn Mal hatte die junge Frau in den letzten vier Jahren die Notaufnahme aufgesucht. Sie war siebenundzwanzig Jahre alt, albanischer Herkunft, in der Schweiz aufgewachsen, mit einem Schweizer verheiratet. Zwei Kinder, vier und zwei Jahre alt. Beide in diesem Krankenhaus geboren. Miras Beschwerden hatten mit der Geburt des Sohnes vor zwei Jahren begonnen. Blasenentzündungen, diffuse Beschwerden im gastrointestinalen Bereich. Marie tippte die Namen der Kinder in die Suchmaske ein: Die Tochter war einmal mit einem gebrochenen Schlüsselbein in der Notaufnahme gelandet, sie war aus dem Bett gefallen. Der Sohn war seit seiner Geburt nicht mehr im Krankenhaus gewesen. Marie schüttelte den Kopf. Irgendetwas stimmte hier nicht. Irgendetwas hatte sie übersehen. Erst als sie Miras Mädchennamen eingab, fand sie ältere Akten. Gebrochenes Handgelenk. Nasenbein. Oberkiefer. Schädelbruch. Noch einmal das Handgelenk. Klassische Prügelverletzungen.

Marie druckte alle Einträge aus und legte sie in eine Mappe. Sie steckte die Mappe in ihre Tasche. Sie würde die Akten zu Hause in Ruhe studieren. Sie wusste nicht, was sie mit diesen Informationen anfangen konnte. Oder sollte. Doch zumindest wollte sie vorbereitet sein, wenn Mira das nächste Mal in die Notaufnahme kam.

Marie sah auf die Uhr. Es war kurz vor eins. Schnell diktierte sie die restlichen Berichte. Dann packte sie ihre Sachen zusammen. Um nicht noch einmal an Frau Hablützels offener Tür vorbeigehen zu müssen, machte sie einen Umweg. Sie nahm den Lift ganz am Ende des Flurs, der sie weit von ihrem Auto in der Tiefgarage entlassen würde. Aber als sie im Lift stand, sah sie, dass er auch die Geburtenabteilung im Westflügel bediente. Sie drückte auf den entsprechenden Knopf. Vielleicht erinnerte sich ja jemand an Miras Geburten.

Als sie nach Hause kam, wartete Gion schon auf sie. Er saß auf dem Sofa, das schon ausgezogen war, die Füße in Straßenschuhen auf der Decke, unter der seine Tochter jeweils schlief.

«Bist du nicht im Yoga?», fragte Marie. Als ob sie das nicht sehen könnte.

Gion ging nicht darauf ein. «Wir müssen reden, Marie», sagte er.

Sie nickte und setzte sich zu ihm. Sie wusste, was jetzt kam. Ihre Augen begannen zu brennen. Sie senkte den Kopf. Jetzt kam die Strafe für all ihre hässlichen Gedanken. Gion würde sie verlassen, so wie es alle von Anfang an vorausgesehen hatten. Und sie war daran schuld, weil sie es heimlich gehofft hatte. Wie war dieses heillose Durcheinander entstanden? Wie hatte sie zulassen können, dass alles so verkehrt herausgekommen war?

«Du hast hoffentlich nicht vergessen, dass Stefanie heute kommt?»

Marie schüttelte den Kopf. Natürlich hatte sie es vergessen.

«Sie macht eine schwierige Phase durch», fuhr Gion fort. «Sie kommt mit ihrer Mutter nicht klar. Und dass ich wieder dauernd in den Medien präsent bin, macht es auch nicht einfacher. Aber was kann ich tun? Ich hab ihr also gesagt, sie könne bei uns wohnen.»

«Bei uns? Wann hast du das entschieden? Warum hast du mich nicht gefragt?»

Gion seufzte. «Ich wusste schon, dass du so reagieren wirst. Darum hab ich dich gar nicht erst gefragt. Was soll ich denn sagen, Marie? Stefanie ist meine Tochter – du kannst dich doch nicht im Ernst zwischen uns stellen!»

«Das tu ich doch gar nicht, ich …» Er verlässt mich nicht, dachte Marie. Sie war erleichtert und enttäuscht zugleich. Sie wünschte, sie wüsste, was sie fühlte.

«Da ist ein Typ im Yoga, weiß nicht, ob du dich erinnerst, so viele Männer gehen da ja nicht hin. Ted, Fred, irgend so was.»

Marie nickte. Der mit dem Blick.

«Ein Anfänger, unglaublich ungelenkig, aber egal, der hat heute beim Tee erzählt, dass seine Tochter jetzt bei ihm wohnt. Die Mutter hat einen Job in Los Angeles angenommen, kannst du dir das vorstellen? Zack!, von einem Tag auf den anderen lebt die Kleine bei ihm. Seine Freundin kann damit nicht umgehen. Ich kenn sie von der Level-drei-Stunde. Ganz schwierige Frau. Die betrachtet das Kind als Konkurrenz.»

«Das tu ich doch nicht», unterbrach Marie. «Denkst du im Ernst, das tue ich?» Was für eine Freundin, dachte sie gleichzeitig, hat er eine Freundin? Warum schaut er dann auf meinen Arsch? Ach, mach dir nichts vor. Er ist halt nicht zu übersehen.

«Marie, es geht hier ausnahmsweise mal nicht um dich! Ich sage nur: Der Typ war nie glücklicher. Und als ich ihm so zuhörte, dachte ich: Das ist es, was ich will. Ich will, dass Stefanie bei mir lebt.»

«Bei uns», unterbrach Marie. «Wir sind verheiratet. Wir leben zusammen. Eigentlich ist das sogar meine Wohnung. Der Mietvertrag läuft auf meinen Namen. Und jetzt hab ich nicht mal mehr Platz darin. Nicht mal im Bett.»

Sie stand auf. Gion streckte eine Hand nach ihr aus. «Baby, was willst du damit sagen? Das klingt jetzt total irrational, das weißt du hoffentlich!»

«Was ich damit sagen will? Nein! Ich sage nein. Stefanie kann nicht hier einziehen.»

«Nein? Du sagst nein?» Gion schaute zu ihr auf. Ungläubig, vielleicht amüsiert. «Das meinst du jetzt aber nicht im Ernst! Was meinst du, was passiert, wenn das auskommt? Wie du dann dastehst? Und ich erst?»

«Das ist mir egal.» Marie schob eine Hand in ihre Jackentasche. Da knisterte immer noch die zusammengefaltete, vermutlich längst überholte Liste der freien Hausarztstellen in der deutschsprachigen Schweiz.

«Was hast du da?» Mit einem Satz war Gion bei ihr. Er fasste in ihre Tasche und zog ihre Hand heraus. Langsam löste er ihre Finger, einen nach dem andern. Er faltete das Papier auseinander und schaute es eine ganze Weile lang an, ohne etwas zu sagen. Dann sah er Marie in die Augen. «So ist das also», sagte er langsam. «Und du wirfst mir vor, ich fragte dich nicht, bevor ich etwas entscheide! Hausarztstelle! Ist es das, was du willst?»

Marie hielt seinem Blick stand. Endlich eine Frage, die sie beantworten konnte. Endlich etwas, das sie wusste: «Ja», sagte sie einfach. «Vielleicht nicht sofort, aber irgendwann schon.»

«Und ich? Und Stefanie?»

Marie zuckte mit den Schultern. «Wir könnten alle zusammen …»

Gion schnaubte. «Das würde dir so passen, was? Ich sag dir mal etwas: Wenn erst durch alle Medien gegangen ist, dass du meine Tochter nicht bei dir aufnehmen wolltest, dann wird dich keine Gemeinde der Schweiz mehr anstellen wollen. Kein Spital. Niemand. Niemand wird dir mehr vertrauen. Niemand wird mehr dein Patient sein wollen. Ohne mich bist du niemand, versteh das doch endlich. Du bist nichts ohne mich!»

Nevada

Der legendäre Yogi Sri Tirumalai Krishnamacharya, das hatte Nevada in einem Buch gelesen, konnte mit bestimmten Pranayama-Techniken sein Herz zum Stillstand bringen. Es gab beglaubigte Dokumente von Experimenten, die unter ärztlicher Aufsicht durchgeführt worden waren. Das Herz hatte aufgehört zu schlagen. Mehrere Minuten lang. Der Mann lebte weiter. Das Herz war in der yogischen Lehre das Zentrum von allem. Der Sitz des Geistes.

Wir atmen mit dem Herzen, dachte Nevada. Ihr eigenes Herz schlug nicht mehr im Takt. Und jeder Schlag tat weh, drückte auf eine wunde Stelle in ihrer Brust. Ihr Herz war dunkelrot, geschwollen, entzündet. Es schlug gegen die Wände seines Gefängnisses, als könnte es sich so betäuben. Nevada verzehrte sich. Ihre Krankheit, ihr Rauswurf, das alles berührte sie nicht mehr, sie dachte nicht darüber nach, es gab nur noch Wolf. Sie wollte ihn so sehr, dass sie nichts anderes mehr fühlen konnte.

Sie wünschte sich, sie könnte ihr Herz zum Schweigen bringen. Doch Krishnamacharya hatte sich geweigert, diese Technik zu unterrichten. Sie habe keinen Nutzen für den Schüler, hatte er seinem Sohn TKV Desikachar erklärt. Sie sei weder der körperlichen noch der geistigen Gesundheit zuträglich, sondern diene nur dazu, Aufmerksamkeit zu erregen. Mit solchen Yogademonstrationen hatte er zu Anfang seiner Laufbahn als Lehrer versucht, interessierte Zuschauer von der Wirkung des Yoga zu überzeugen und als Schüler zu gewinnen. Doch je länger er unterrichtete, desto weiter entfernte er sich vom Spektakulären.

Nevada hielt sich am Yoga Sutra fest wie an einem Seil, das sie über eine schwankende Hängebrücke führte. Es bot keinen stabilen Halt, es bewegte sich im Wind, gab nach. Ein Sutra war wörtlich übersetzt nicht einmal ein Seil, nur ein Faden. Ein roter Faden, der sich durch ihren Geist schlängelte. Doch jedes Mal, wenn sie nach ihm griff, rollte er sich auf. Jedes Mal, wenn sie hinschaute, hatte er eine andere Form angenommen. Sie versuchte, sich auf die einfachsten Dinge zu beschränken. Yama. Niyama. Am Anfang anfangen. Doch auch da scheiterte sie an den einfachsten Dingen. Zum Beispiel am ersten Niyama: Sauca, Reinlichkeit. Bezog sich das etwa auch auf ihre Gedanken? Oder Tapas, das innere Feuer, der Ofen, der die Hindernisse verbrennt, die sich in den Weg zum Nirodah stellen, zum ruhigen, starken Geist. Unter Tapas verstand man in erster Linie Asana und Pranayama, aber es gab auch die sogenannten Kriyas. Reinigungsrituale, die darin bestanden, dass man einen in Salzwasser getränkten Stoffstreifen verschluckte und Stück für Stück wieder aus dem Magen zog, dass man Salzwasser erbrach oder damit Einläufe machte. Techniken, die den Erbrechritualen der Ballettschülerinnen nicht unähnlich waren und die Nevada immer viel zu leicht gefallen waren. Um ihr Feuer zu schüren, hatte sie sich immer noch mehr angestrengt, noch härter geübt, noch länger, noch mehr geschwitzt, noch weniger gegessen. Und doch war ihr Körper nie wirklich sauber geworden, und ihr Geist schon gar nicht. Nevada fragte sich, was ihre Verbissenheit von den Kasteiungen ihrer Mutter unterschied. Hatte sie eine Strafe durch eine andere ersetzt? Strafe wofür? Nevada fühlte sich schmutzig. In ihrem Kreuzbein fühlte sie noch heute etwas Hartes. Etwas, das gegen ihren kleinen Rücken drückte, wenn sie auf dem Schoß ihres Vaters saß.

Warum sie? Warum nicht Sierra? Weil sie schmutzig war.

Nevada setzte sich auf ein weiches Kissen und legte die Hände in den Schoß. Sie schloss die Augen. Sie atmete ein, und sie atmete aus, nicht so, wie sie es gelernt hatte, von unten nach oben, Bauch, Brust, Kehle, sondern umgekehrt, wie es in einem Buch von TKV Desikachar beschrieben war. Sie atmete durch die Nase ein und schickte den Atem von oben nach unten, durch das Feuer hindurch, das unter ihrem Bauchnabel brannte, dem Tapas, das ihre Hindernisse verbrannte, bis ganz nach unten in ihren Unterleib. Der Atem fachte das Feuer an. Dann atmete sie die schwarz verbrannte Asche wieder von unten nach oben aus ihrem Körper hinaus. Auf der Zeichnung im Buch hatte das ganz einleuchtend ausgesehen.

Sie wollte diese Atemtechnik mit ihren Schülern üben. Sie wollte sie davor warnen, Tapas, wie sie es getan hatte, als Peitsche zu nutzen und gegen sich selber zu richten. Also atmete sie. Sie stellte sich das Feuer vor. Sie dirigierte ihren Atem nach unten, unwillkürlich fiel ihr ein, was sie ihren Schülern immer sagte: «Natürlich bleibt euer Atem in der Lunge. Das ist nur eine Vorstellungshilfe. Stellt euch vor, euer Atem erreiche eure Zehenspitzen …»

Doch jetzt blieb Nevadas Atem stecken. Und nicht in der Lunge. Da war etwas zwischen ihren Hüftknochen eingeklemmt. Ihr Atem prallte daran ab. Sie versuchte zu sehen, was es war. Wieder und wieder atmete sie gegen die Stelle an. Plötzlich sah sie eine Metallschachtel, eine schmale, verbeulte Schatulle. Ein Klesha!, dachte sie, ganz aufgeregt, ein störender Einfluss, ein Hindernis auf dem Yogaweg! Ins Feuer damit! Verbrennen! Nevada versuchte, die Metallschachtel zu lösen und ins Feuer zu befördern, das in ihrem Bauch loderte. Doch die Metallschachtel saß fest. Sie war schon so lange da eingeklemmt, dass sie mit ihren Beckenknochen verwachsen war. Nevada dachte wieder an die Kleshas. Avidya, Verwechslung. Asmita, Ego. Raga, Gier. Dvesha, Vorurteil. Abhinivesha, unbegründete Angst. Von Metallschachteln war da nicht die Rede. Sie atmete weiter, mit gerunzelter Stirn, angestrengt, konzentriert, und gerade, als sie aufgeben wollte, sah sie durch das Metall hindurch ein Foto. Eine alte Schwarzweißaufnahme, die ein kleines Mädchen zeigte. Es war zwei oder drei Jahre alt, und es runzelte die Stirn, genau wie sie.

Nevada öffnete die Augen. Es war Zeit für ihre Stunde. Sie wusste nicht, wie lange Lakshmi sie noch gewähren ließ. Und was sie dann tun sollte. Aber darum konnte sie sich jetzt nicht kümmern. Sie hörte Stimmen im Vorraum, dann kamen die Schüler herein. Wolf war der Erste. Er verbeugte sich am Eingang des Studios, eine automatische, eingeübte Geste. Zen, dachte Nevada. Oder Karate. Sie lächelte ihm zu. Er rollte seine Matte aus, dann kam er zu ihr nach vorn. Er suchte sie. Er wollte mit ihr allein sein. Nevadas Herz dröhnte, es drohte ihre Brust zu sprengen. Ihr Atem verhedderte sich. Sie wollte ihn bitten, einen Schritt zurückzutreten, stattdessen sagte sie: «Morgen geh ich wieder zu Poppy.» Sie hatte versprochen, sie jede Woche zu besuchen. Das war bald einen Monat her. Wolf kauerte sich vor Nevada hin. Seine Knie berührten beinahe ihre.

«Gut», sagte er, «gut, da bin ich froh! Ich wollte dich schon fragen, wann du sie wiedersiehst.»

Marie kam herein, Nevada nickte ihr über Wolfs Schulter hinweg zu, ein anderer Schüler rollte seine Matte aus und suchte ihren Blick. Wolf berührte ihr Knie. Die Ameisen versammelten sich unter seiner Hand. Sie zwangen Nevadas Blick zurück zu Wolf.

«Ich muss mit dir reden», sagte er, «allein. Geht das?» Seine Stimme klang drängend.

Endlich, dachte Nevada. Sie nickte. «Warte nach der Stunde draußen auf mich.»

Dann begann sie mit ihrer Lektion. Nur wenn sie unterrichtete, beruhigte sich ihr Herz. Ihr Atem wurde lang. Sie wusste, was sie tat. Sie konnte den roten Faden sehen, wie er sich von einer Schülerin zur nächsten spann. Sie sprach von Sauca, den Kriyas und von Tapas, dem Feuer. Sie übten den Atem von oben nach unten, und die ganze Zeit spürte Nevada diese Schatulle in ihrem Becken, dieses eingeschlossene Kind.

Heute würde sie es befreien.

Wolf stand vor dem Büchertisch, als sie aus dem Studio kam. Nevada brauchte jeden Tag länger, bis sie alle Matten zusammengerollt und verstaut hatte. Sie löschte die Kerzen, sie steckte die Statuen und Bilder wieder in ihre Tasche. Die Orange, die sie unter den Altar gelegt hatte. Sie wollte nichts im Studio zurücklassen. Sie wusste nie, ob sie morgen noch hier sein würde. Sie lebte auf Abruf, sie lebte von Lakshmis Gnaden. Deshalb musste es heute sein.

Ihr Körper hatte schon wieder vergessen, dass er der Körper einer Lehrerin war und zerrte sie wie ein quengelndes Kind zu Wolf hin, der in einem Yogakalender blätterte. Nadine stand dicht hinter ihm, schaute über seine Schulter, kommentierte die einzelnen Bilder.

«Das sind sehr fortgeschrittene Stellungen», sagte sie. «Hier, schau, Kukkutasana, die fliegende Schildkröte, die hab ich erst gestern gelernt!» Das Fotomodell stand auf den Händen, die Füße von hinten über die Schultern gelegt und vor dem Gesicht gekreuzt. Nadine machte Anstalten, die Übung nachzustellen. Als sie Nevada kommen sah, richtete sie sich wieder auf. Ihr Gesicht war gerötet. «Nevada, ich hab dich gar nicht gesehen. Bist du immer noch da?»

«Sieht so aus.»

Wolf legte den Kalender wieder auf den Tisch. «Bist du so weit?»

«Ja.»

«Ach, hast du auf Nevada gewartet?», mischte sich Nadine ein.

«Soll ich deine Tasche nehmen?», fragte Wolf.

«Danke, es geht schon.»

Nevada nickte Nadine zu, die schmollend ihren Platz hinter der Empfangstheke wieder einnahm. «Du, wann kann ich deine Stunde freigeben?», rief sie hinter ihnen her, als sie das Studio verließen. «Lakshmi hat schon nachgefragt.»

Wolf sah Nevada fragend an. «Gibst du die Stunde auf? Wirklich? Weil zu wenig Schüler kommen? Das ist schade. Ich würde es jedenfalls bedauern.»

«Ach …» Nevada winkte ab. Sie konnte keinen klaren Gedanken mehr fassen, geschweige denn ausdrücken. Wenn jetzt nur ihre Beine nicht versagten. Sie griff nach dem Treppengeländer. Als ahne er ihre Befürchtung, bot Wolf ihr den Arm. An seiner Seite stieg Nevada die Treppe hinauf, langsam, aber sicher. Vor ihrer Türe blieb sie stehen. Länger als nötig wühlte sie in ihrer großen Tasche nach dem Schlüssel. Sie versuchte, tief durchzuatmen, ihr Körper war mit Nebel gefüllt, mit grellen Blitzen, mit einem dumpfen Wummern. Eine Disko auf dem Land. Schließlich öffnete sie die Tür und bat Wolf hinein. Er war der erste Mann, der dieses Zimmer betrat, wurde Nevada bewusst. Und er würde auch der Letzte sein. Das Zimmer wurde sofort sehr viel kleiner.

Wolf sah sich um und dann sie an. Es gab ja nur das Bett in diesem Zimmer. Sollte er sich setzen? Er zögerte. «Ich möchte, dass du Poppy etwas ausrichtest von mir.»

Nevada nickte. Durch den Nebel hindurch zeigte sie zum Bett. Doch er blieb stehen. Nevada würde nicht mehr lange stehen können, das wusste sie, und dann wusste sie nichts mehr. Undeutlich drang Wolfs Stimme zu ihr, von dem Wummern ihres Blutes übertönt.

«Sie muss wissen, dass ich alles für sie tun würde, alles, verstehst du, das ist wichtig, alles. Das musst du ihr genau so sagen!»

Seine Stimme klang so dringend, so verzweifelt, sein Blick hielt Nevada fest. Hilf mir, sagte sein Blick, tu etwas. Seine Verzweiflung übertrug sich auf sie. Ihr Körper zog sich in der Mitte zusammen, alles, was sie an Kraft noch hatte, verknotete sich in der Mitte. Sie setzte zum Sprung an. In ihrem Kopf sah sie einen Film. Nicht ihr Leben wurde auf einer inneren Leinwand abgespielt, sondern das des affenköpfigen Hanuman, des Gottes der Hingabe. Hanumanasana, der Yogaspagat, erinnert an seine großen Sprünge ins Nichts. Als Kind hatte er die Sonne verfolgt. Er hielt sie für eine besonders große, reife, süße Mangofrucht und wollte sie auffressen. Die Sonne wurde stattdessen seine Lehrerin. Um sie von seiner Hingabe zu überzeugen, stellte sich Hanuman mit einem Fuß auf die westliche, mit dem anderen auf die nördliche Hemisphäre der Erde, er wandte sein Gesicht der Sonne entgegen und sagte: «Schau mich an. Ich bin dein Schüler.»

Die Sonne wurde seine Lehrerin. Doch Hanuman war ein frecher Schüler, ein übermütiger Affenjunge, der immer wieder die meditierenden Weisen störte, ihnen ihre Sachen wegnahm und ihre Altare umbaute. Zur Strafe belegten sie ihn mit einem milden Fluch: Hanuman hatte wohl unbegrenzte Fähigkeiten, aber er würde sich ihrer nicht bewusst sein. Er würde immer wieder vergessen, wozu er fähig war, es sei denn, jemand erinnerte ihn daran.

Nevada warf sich gegen Wolf, stieß ihn rücklings auf ihre breite Matratze und ließ sich auf ihn fallen. Ihre Beine umschlangen ihn, ihre Arme, ihr Mund öffnete sich, um ihn zu verschlingen. In ihr war alles rot. Sie presste ihre offenen Lippen auf seine geschlossenen. Er zuckte zurück, kniff die Augen zusammen wie ein Kind, das sich im Dunkeln fürchtet. Nevada ließ von ihm ab. Der Nebel verzog sich. Plötzlich wand er sich unter ihrem Körper hervor, blitzschnell, er warf sie ab, dann war er über ihr, und sein Unterarm presste gegen ihre Kehle. Nevada starrte zu ihm hinauf, seine Brille war verrutscht, er keuchte. Der Nebel war in ihn gewandert, der rote wummernde Nebel.

König Rama, der «perfekte Mann» und eine Verkörperung des Gottes Vishnu, suchte verzweifelt nach seiner Frau Sita (der «perfekten Frau»), die entführt worden war. Im Wald begegnete er Hanuman, der sich sofort in seinen Dienst stellte. Er versprach, alles zu tun, um Sita zu finden und zurückzubringen. Hanuman stellte ein Affenheer zusammen und begann die Suche. Bald schon fand er heraus, dass Sita auf Sri Lanka gefangen gehalten wurde. Um sie zu retten, blieb ihm nichts anderes übrig, als den gewaltigen Sprung von der indischen Südküste auf die Insel im Ozean zu wagen. Doch er traute sich den Sprung nicht zu. Vor Angst erstarrt, kauerte er auf einer Klippe. Da rief ihm Jambavan, der weise Bär und Anführer des Affenheeres, zu: «Erinnere dich daran, wer du bist!» Und Hanuman sprang.

Nevada wusste, was damals passiert war. Sie schloss die Augen über zuckenden Blitzen, die das Bild zerteilten. Es zerfiel, dann nichts mehr, nur noch schwarz.

Ted

Tobias hatte es ja gesagt: «Dir geht es zu gut. Pass nur auf.» Er hatte ihm nicht geglaubt. Und war ahnungslos in die Falle getappt. Er war ein Trottel.

Warum hatte er sich nicht über die Vertrautheit zwischen Emma und seiner Mutter gewundert? Wo sie sich doch nur ein- oder zweimal im Jahr sahen? Weil er nicht darüber nachgedacht hatte. Er hatte nur an Lilly gedacht. Eine teuer bezahlte Nacht.

Er hatte lange in der Bar am Fluss auf sie gewartet. Brav saß er daneben, während die Yogaschüler darüber diskutierten, wie die DVD mit Gion gestaltet werden sollte. Marie sah er nicht, dafür hörte er mit einem Ohr, dass Nevada das Studio verlassen würde. Einer unheilbaren Krankheit wegen. Er wollte nachfragen, ließ es aber bleiben. Er mischte sich nicht ins Gespräch. Er lehnte sich im Stuhl zurück und begnügte sich damit, Lilly zu beobachten. Lilly, die ihre Beine über die Stuhllehne baumeln ließ, mit ihren langen Haaren spielte, die Unterlippe vorschob. Sie sprach wenig und leise, aber wenn sie sprach, hörten ihr alle zu. Sogar Gion. Manchmal erwiderte sie Teds Blick, unter ihren langen Haarsträhnen hindurch. Es verschlug ihm jedes Mal den Atem. Mit ihm würde sie nach Hause gehen. Mit ihm. Bist du meiner würdig?, fragte ihr Blick. Kann ich mich auf dich verlassen?

Erst als Gion ihn direkt ansprach, rückte er seinen Stuhl näher zu der Gruppe heran.

«Wie ist das eigentlich damals mit deiner Tochter gelaufen, Mann?»

«Mit Emma? Wie meinst du das?»

«Wie hast du das Sorgerecht gekriegt? Hattest du einen Anwalt?»

«Ich hab das Sorgerecht gar nicht. Emma ist nur bei mir, weil ihre Mutter sie nicht nach Los Angeles mitnehmen konnte.»

«Krass», sagte Nadine mit großen Augen. Lilly wandte sich schmollend ab. Sie wollte jetzt bestimmt nichts über Emma hören. Aus den Augenwinkeln beobachtete Ted, wie sie mit Sebastian zu flirten begann.

«Ich habe eine Anwältin, aber die hat mir nie große Hoffnungen gemacht. Ich war ja mit Emmas Mutter gar nicht verheiratet.»

«Ich muss Stefanie bei mir haben», sagte Gion. «Ich brauche sie.»

Einige der Frauen seufzten gerührt. Nicht umgekehrt?, wollte Ted nachfragen. Braucht deine Tochter nicht dich? Aber dann sah er aus dem Augenwinkel, wie Lilly ihre Hand auf Sebastians Bein legte, und er stand auf. «Gehen wir, Prinzessin?»

Auf dem Heimweg hatte er plötzlich den Impuls, seine Jacke auszuziehen und vor Lillys Füße zu legen, so dass sie nicht mit dem Schmutz der Straße in Berührung kämen. Sie stellte sich auf das weiche Leder seiner Lieblingsjacke und schaute zu ihm hoch.

«Und jetzt?»

«Wie, und jetzt?» Er versuchte sie zu küssen, sie wandte sich ab.

«Jetzt stehe ich wieder auf der Straße!» Sie stand mit einem Fuß noch auf der Jacke, hob den anderen und sah Ted bedeutungsvoll an. Sie wartete. Ted verstand, er zog die Jacke unter ihrem Fuß hervor und legte sie blitzschnell wieder vor sie, bevor sie den nächsten Schritt machte. Nachdem sie das dreimal wiederholt hatten, tat ihm der Rücken weh, er fror, er kam sich lächerlich vor. Und plötzlich fiel ihm ein, dass sein Handy noch in der Jackentasche steckte. Im selben Moment trat Lilly darauf. Er hörte es knirschen.

«Scheiße!», entfuhr es ihm. Lilly machte einen Schritt auf die Straße und verschränkte die Arme.

«Siehst du, das meine ich: Große Gesten, aber nichts dahinter.»

«Aber Lilly …» Ungeschickt zog er die Jacke wieder an. Er nahm das Handy aus der Tasche. Das Display hatte einen Sprung. Er tippte die zuletzt gewählte Nummer an, es klingelte in Lillys Beutel. «Siehst du?»

«Und das soll mich jetzt beeindrucken?» Lilly zog mit beiden Händen den Ausschnitt ihres Yogatops hinunter und zeigte ihm auf offener Straße ihre perfekten, kleinen, weißen Brüste. Irgendwo hörte Ted jemanden lachen. Er hörte Schritte. Sie waren nicht allein.

«Lilly …» Er hatte vergessen, was er sagen wollte. Was er eben noch gedacht hatte. Es gab nur noch diese Brüste, diese Frau. Nur ein Schritt trennte ihn von ihr, und alles lag in diesem einen Schritt.

Hätte er ihn nur nicht getan. Wäre er doch nach Hause gegangen mit seinem Handy, hätte er seine Mutter angerufen, es musste kurz nach halb elf gewesen sein, hätte er das Schlimmste abwenden können. Stattdessen folgte er den Brüsten wie zwei Scheinwerfern durch die Nacht in ein kühles Prinzessinnenbett.

Dort lag er lange auf dem Rücken, schaute an die Decke, wartete auf Lilly, die sich im Bad bereitmachte. Er hörte Wasser rauschen. Er hielt sich eine Hand vor den Mund und hauchte in die gewölbte Handfläche. Hätte er noch die Zähne putzen sollen? An der Decke klebten Sinnsprüche und Aufforderungen, aus Zeitschriften ausgeschnitten: Lebe dein bestes Leben! Zum Erfolg gibt es keinen Fahrstuhl, da musst du schon die Treppe nehmen! Schön ist, wer sich schön fühlt! Sei lieb zu dir, sonst ist es ja keiner!

Lilly kam aus dem Bad. Bevor sie sich zu ihm legte, löschte sie das Licht. Dann drapierte sie ein seidenes Tuch über ihre Mitte, das sie jedes Mal, wenn es verrutschte, wieder zurechtrückte. Dreimal fragte sie ihn, ob er nicht auch fände, dass sie zugenommen habe. Und schließlich, den Blick an die Decke gerichtet, sagte sie verträumt: «Morgen fang ich ein Reinigungsritual an, ein richtiges Panchakarma. Darmspülungen, Säfte …»

Ted gab auf. Erschöpft rollte er von ihr herunter und ließ sich auf die harten Kissen zurückfallen. Einmal mehr war er gescheitert. Prinzessinnen konnte man nicht glücklich machen. Warum versuchte er es immer wieder? Er lag lange wach. Vor dem Fenster verging die Nacht, und plötzlich erschien vor seinen müden Augen, wie ein blasser Mond, Maries Hintern.

Trotzdem wagte er nicht, aufzustehen und zu gehen. Er wartete, bis Lilly aufwachte und ihn wegschickte: «Ich habe noch so viel zu tun, bevor die Aufnahmen beginnen, ich bin so aus der Form, es ist eine einzige Katastrophe!»

Ted hatte dem nichts mehr entgegenzusetzen. Er war müde. Es war kurz nach halb sieben, er würde zu seiner Mutter fahren und Emma abholen und sie dann selber zur Schule bringen.

Ingrid hatte ein englisches Frühstück gekocht, mit Eiern und Würstchen, Tomaten, Pilzen und Speck. Er konnte es schon im Treppenhaus riechen. Das hatte sie immer sonntags zubereitet, auch gegen den Protest der mehrheitlich vegetarisch lebenden WG-Bewohner. Es erinnerte sie an ihre Jugend in einem besetzten flat in Nordlondon.

«Du kommst gerade richtig», sagte Ingrid.

«Papa!», schrie Emma. «Schau, wer da ist!»

Und er hatte immer noch keine Ahnung. Er folgte Ingrid in die Küche, und da saß Tina vor einem Teller fry-up. Als gehöre sie da hin. An diesen Tisch.

«Oma hat Würstchen gebraten!», rief Emma. «Und Mama ist hier! Und ich fliege nach Amerika!»

«Toast?», fragte Ingrid.

Es stellte sich heraus, dass Tina nach der Trennung von Ted den Kontakt zu seiner Mutter gesucht hatte. «Sie war damals die Einzige, die mir nicht das Gefühl gab, eine Rabenmutter zu sein.»

«Eine Frau bleibt eine Frau, auch wenn sie ein Kind geboren hat», sagte Ingrid. «Sie hat ihre Bedürfnisse. Eine Mutter ist kein geschlechtsloses Wesen, auch wenn das alle gerne glauben würden. Wer wüsste das besser als ich? Wenn ich denke, wie ich damals unter Vorurteilen gelitten habe – und das waren die achtziger Jahre! Damals schienen die gesellschaftlichen Strukturen aufzubrechen. Ha! Schöne Illusion! Unterdessen ist alles nur noch schlimmer geworden. Unsere Gesellschaft ist klammheimlich in die fünfziger Jahre zurückgeschlittert. Junge Frauen geben als Berufswunsch Hausfrau an, Mädchen träumen von Hochzeitskleidern und reichen Männern, die ihnen ein schönes Leben ermöglichen. Aber du nicht, mein Schatz, gell?» Sie fuhr Emma durchs Haar, die ernst aufschaute.

«Ich will nie Kinder haben», sagte Emma. «Kinder machen zu viel Stress.»

«Du wirst dich selbst verwirklichen», sagte Ingrid, und Tina lächelte. Sie lächelte selten. Es stand ihr gut, dachte Ted.

«Ingrid ist die Einzige, die mich versteht», sagte Tina. Ted erinnerte sich, dass Tina keine Freundinnen hatte. Andere Frauen mochten sie nicht. Sie seien eifersüchtig, hatte sie immer gesagt. Ted hatte das gefallen. Der undurchdringliche Pulk, den Frauenfreundschaften bildeten, hatte ihn immer eingeschüchtert. Nun hatten sich die beiden Frauen zusammengeschlossen, die er am meisten fürchtete. Emmas Mutter und seine.

Ingrid, so stellte sich heraus, hatte Emma all die Jahre mindestens einmal in der Woche gehütet. Sie hatte sie von der Schule abgeholt, sie kannte ihre Lehrerin, ihre Klassenkameradinnen und deren Mütter. Emma hatte regelmäßig bei ihr übernachtet, sie waren sogar zusammen in die Ferien gefahren.

«In die Ferien?», fragte Ted. «Warum zum Teufel hast du denn nicht mich gefragt? Du weißt doch, dass ich Emma gern öfter bei mir gehabt hätte!»

«Vielen Dank, damit du sie noch mehr gegen mich aufhetzen kannst? Sie ist deinem Einfluss schon viel zu stark ausgesetzt, wenn du mich fragst!»

«Ich habe nie etwas Schlechtes über dich gesagt», verteidigte er sich. «Emma, das kannst du bestätigen, hast du mich je ein böses Wort über Mama sagen hören?»

Noch bevor er den Satz ausgesprochen hatte, wusste er, dass er einen Fehler gemacht hatte. Emma saß starr vor ihrem Teller, auf dem das zerlaufene Eigelb langsam fest wurde.

«Na, bravo», sagte Ingrid. «Das hast du wieder toll hingekriegt. Komm, Kleine, wir gehen uns verkleiden!» Sie nahm Emma bei der Hand und verließ die Küche.

Ted biss von seinem trockenen Toast ab. Er hatte gestern viel getrunken und wenig gegessen. Der Tisch war rund. In seiner Mitte verlief ein Spalt, wo man ihn auseinanderziehen und vergrößern konnte. Ted hatte seiner Mutter oft geholfen, die schweren zusätzlichen Platten einzulegen.

«Ich weiß, es kommt alles etwas plötzlich», sagte Tina. «Aber in Los Angeles haben sie mir eine feste Stelle angeboten. Und ich habe zugesagt. Ich habe einen tollen kleinen Bungalow gemietet, mit Swimmingpool, Emma kann eine private Montessorischule besuchen, da wird sie ganz anders gefördert als hier, es wird ihr guttun. Zweimal im Jahr kommen wir in die Schweiz, und dann kannst du sie ganz für dich haben.»

«Du hast dir ja alles schon genau überlegt!»

Der Spalt verlief genau in der Mitte zwischen Tina und ihm. Während sie redeten, wurde er größer und größer, er tat sich auf wie ein Schlund, die halbleeren Teller rutschten in die Tischmitte und fielen in den bodenlosen Abgrund. Ted kippte auf seinem Stuhl nach hinten. Er hielt sich an der Tischkante fest, um zu verhindern, dass er in die Leere zwischen ihnen fiel und in ihr ertrank.

«Gib’s doch zu, das Leben als Vollzeitvater ist auch nicht das, was du dir vorgestellt hast! Ich weiß, dass deine neueste Flamme nicht sehr begeistert ist von Emmas ständiger Anwesenheit. Und umgekehrt!»

«Woher willst du das wissen?»

«Hast du wirklich gedacht, Emma und ich hätten keinen Kontakt? Wir skypen jeden Tag! Und auch mit Sandra tausche ich mich regelmäßig aus. Sie hat mir erzählt, wie oft sie einspringen musste, wenn du überfordert warst!»

«Ich bin nicht überfordert, nicht mehr als du …»

«Wag es nicht, dich mit mir zu vergleichen! Ich bin Emmas Mutter!»

Da war es wieder. Ted stützte sich auf die Tischplatte und stand auf. Er war müde. Er fühlte sich alt. «Emma muss zur Schule», sagte er.

«Wir nehmen den Joker. Es sind doch ohnehin bald Ferien.» Zwei Jokertage hatte jedes Kind pro Jahr zur Verfügung, an denen es ohne Entschuldigung in der Schule fehlen durfte.

«Nun, ich muss zur Arbeit.»

«Treffen wir uns doch später bei dir, dann können wir alles besprechen.» Tina legte den Kopf schief und schürzte die Lippen wie ein Kind. Das tat sie immer, wenn sie etwas von ihm wollte, und es funktionierte auch immer.

Er klopfte an Ingrids Schlafzimmertür, die angelehnt war.

«Papa, ich bin eine Kurtisane!», rief Emma. Sie trug ein goldbesticktes Charlestonkleid, eine Pfauenfeder im Haar und eine leere Zigarettenspitze in der Hand. «Ich muss heute nicht in die Schule! Oma sagt, wir gehen später shoppen, kommst du mit?»

«Cool.» Ted kniete nieder, um sie zu umarmen. «Aber ich muss in meine Schule. Ich habe keinen Jokertag. Ich seh dich später, Prinzessin!»

«Ich bin keine Prinzessin! Prinzessinnen sind fremdbestimmt. Ich bin eine Kurtisane.»

Ted stand auf. Er schaute seine Mutter nicht an. Er hatte keine Kraft mehr. An der Türe drehte er sich noch einmal um, und Emma rief ihm nach: «Sei nicht traurig, Papa! Es war eben ein Mädchengeheimnis. Mama und Oma und ich sind Mädchen. Und Gott ist ein Mädchen, aber du nicht. Sorry, Papa.»

Ted fuhr zur Schule. Unbegründete Abneigung, fiel ihm ein, unbegründete Angst. Er wünschte, er hätte keinen Grund, Tina zu hassen, keinen Grund, Angst zu haben, er könnte seine Tochter verlieren. Aber er war ihnen ausgeliefert. Tina. Seiner Mutter. Der Angst. Es war dasselbe.

Als er das Lehrerzimmer betrat, wurde es plötzlich ganz still. Er ging zur Kaffeemaschine, die mit ihrem Getöse den Raum füllte. Langsam wurden die Gespräche wiederaufgenommen. Er konnte die Blicke seiner Kolleginnen nicht deuten. Das Mitgefühl war aus ihnen verschwunden. Sie wichen ihm aus. Wussten sie etwa schon, dass Tina zurückgekommen war? Er setzte sich mit seinem Kaffee etwas abseits von den anderen auf einen Klappstuhl und tat so, als lese er die Zeitung von gestern.

«Kommst du kurz zu mir ins Büro?» Martina, die Schulleiterin, stand neben ihm.

Er nickte ihr zu, trank einen Schluck Kaffee, sie stand immer noch neben ihm.

«Du meinst jetzt?» Er sah auf die Uhr, die Glocke würde in wenigen Minuten zum Unterricht läuten.

«Karin vertritt dich», sagte Martina.

«Vertritt mich?» Ted sah zu Karin hinüber, die sich zur Tür wandte. Ohne seinen Blick zu erwidern. Das konnte nichts Gutes bedeuten. Er stand auf und folgte Martina in ihr Büro am Ende des Flurs.

«Setz dich.» Martina trug ihre Lesebrille. Ted fiel auf, dass er sie in letzter Zeit selten damit gesehen hatte. Sie hatte sie immer abgenommen, wenn sie mit ihm redete. «Ich mache es kurz. Mirkos Mutter hat eine Beschwerde bei der Schulpflege eingelegt. Wegen des Unfalls. Du hast den Ausflug in den Wald nicht geplant, du hast niemanden informiert und du hast nicht die nötige Sorgfalt walten lassen. Der Zwischenfall muss untersucht werden, solange bist du vom Unterricht befreit.»

«Aber …»

«Tut mir leid, Ted. Mir sind die Hände gebunden.» Martina reichte ihm ein Mäppchen mit Fotokopien, ausgedruckte E-Mails, Gesprächsprotokolle, Briefe an die Behörden.

Ted blätterte es durch. Er dachte an Anna, Mirkos Mutter, die ihn gebeten hatte, Mirko mit dem Taxi nach Hause zu schicken. Doch er hatte ihn selber gefahren, hatte mit ihm auf dem Sofa gesessen und ferngesehen, bis Anna gekommen war. Mirko war auf dem Sofa eingeschlafen. Er hatte geholfen, ihn in sein Zimmer zu tragen, und dann hatte Anna ihm ein Glas Wein angeboten. Er hatte abgelehnt. Abneigung und Angst wuchsen, wie alle Ursachen des Leidens, auf der größten von ihnen: falscher Wahrnehmung oder Verwechslung. Das leuchtete Ted ein. Aber, dachte er, war es nicht Anna, die etwas verwechselt hatte? Anna und Martina und auch Sandra, Taras Mutter, die die ganze Zeit mit Tina in Kontakt gestanden hatte? Hatten sie nicht alle ihn verwechselt? Hatten sie nicht alle Ted für die Antwort gehalten? Ted war keine Antwort. Und dafür bezahlte er jetzt.

«Ted?» Martina war aufgestanden. Sie wies mit dem Kinn zur Tür. Die Schulglocke läutete, und er war entlassen.

Er stand auf der Straße. Während er mit seinem Fahrradschloss kämpfte, dachte er an Emma. Sie hatte recht: Gott war ein Mädchen. Und er war ihr, wie allen Mädchen, hilflos ausgeliefert.

Marie

«Schwere Geburt», hatte sich eine der Hebammen erinnert. «Tagelange Wehen, über sechsunddreißig Stunden, wenn’s mir recht ist.» Sie hatte eine Theorie über schwierige Geburten. «Frauen, die sich nicht öffnen können, bei denen sich der ganze Körper versteinert, verschließt – die sind meist als Kind sexuell missbraucht worden.» Sie schaute Marie herausfordernd an. Als wollte sie sie zum Widerspruch reizen. Marie erinnerte sich, dass sie einmal auf dem Nachttisch einer frischoperierten Patientin Arnika-Globuli gefunden hatte, die sie ihr nicht verschrieben hatte. Es stellte sich heraus, dass eine der Schwestern, die von der Geburtenabteilung auf die Intensivstation gewechselt hatte, diese verteilte. «Auf der Geburtenabteilung wird halt anders gearbeitet», hatte sie sich verteidigt. Marie hatte nichts gegen Globuli. Sie wollte nur wissen, was ihre Patienten einnahmen.

«Interessant», sagte sie deshalb nur, und die Hebamme, besänftigt, bot ihr an, die Berichte auszudrucken.

«Danke, das wäre sehr hilfreich.» Marie wusste nicht, ob sie der Hebamme glauben wollte. Ob sie überhaupt an sexuellen Missbrauch glauben wollte. Sie kannte die Statistiken, die naturgemäß ungenau waren, sexueller Missbrauch wurde verdrängt, nicht angezeigt, man ging von Dunkelziffern aus. Offiziell war in der Schweiz jede vierte bis fünfte Frau, jeder zehnte bis zwölfte Mann als Kind sexuell missbraucht worden. Man konnte in keinem Straßenbahnwagen, in keinem Café sitzen, ohne dass mindestens zwei Menschen davon betroffen waren. Und wenn man in Betracht zog, dass Missbrauch sich fortsetzte, von einer Generation zur nächsten und quer durch sie hindurch, dass er sich in Sportvereinen und Pfadilagern, in Schulzimmern und auf Kirchenbänken vermehrte, musste man davon ausgehen, dass jeder davon betroffen war. Und das wollte Marie sich nicht vorstellen. Das, fand Marie, konnte nicht sein.

Doch so viel wusste sie: Eine Patientengeschichte, aus der man tatsächlich etwas lesen konnte, durfte nicht nur die akuten Symptome beschreiben, nicht nur die Liste der körperlichen Beschwerden umfassen. Um wirklich helfen zu können, müsste die Ärztin nicht nur den ganzen Patienten kennen, sein ganzes Leben, sondern auch seine ganze Geschichte. Seine Herkunft, seine Eltern und Großeltern, sein ganzes inneres Dorf.

Es war unmöglich, dachte Marie. Dann riss sie sich zusammen. Das Krankenhaus war ihr Dorf. In jedem einzelnen Bett lag ein Mensch. Jeder Patient hatte eine Geschichte. Eine Familie. Ein Leben. Alles hing mit allem zusammen, wie eine dünne Decke, die sich über alle Betten legte.

Marie breitete alle Berichte auf dem Teppichboden aus und kniete sich hin. Sie ordnete die Blätter und versuchte, das Leben von Mira Bolliger Mehmeti, der jungen Frau mit den toten Augen, zu rekonstruieren. Sie war als Kind in die Schweiz gekommen, hatte jung geheiratet. Schon vor ihrer Heirat und bis zur Geburt ihres zweiten Kindes war sie immer wieder mit Prügelverletzungen in der Notaufnahme gewesen. Nach der Geburt ihres Sohns vor zwei Jahren hatte es aufgehört. Dafür klagte sie jetzt regelmäßig über Unterleibsbeschwerden. Die Blasenentzündungen ließen sich nachweisen, für die Bauchschmerzen hatte man keine Erklärung gefunden. Marie dachte wieder an den Patienten Schwarzenbach, den Nierenstein. Ein Schmerz konnte einen anderen verdecken.

Sie versuchte sich zu erinnern, wie Mira ausgesehen hatte. Enganliegender, mit Glitzersteinen bestickter Trainingsanzug, die dunklen Haare zu einem hohen Pferdeschwanz gebunden, so hart aus dem Gesicht gekämmt, dass ihre Gesichtszüge verzerrt wirkten. Marie dachte an eine Zirkusartistin in der Pause vor dem großen Auftritt. Aber die toten Augen …

Sie schob die Blätter zusammen, stand auf und setzte sich wieder an ihren Schreibtisch. Sie schaltete noch einmal die Patientengeschichten hoch. Sie wusste, dass ihr etwas fehlte, ein wichtiges Detail, ein entscheidender Hinweis. Sie konnte ihn nur finden, wenn sie das Krankenhaus als Dorf ansah, wenn sie davon ausging, dass jeder Patient mehr war, als sie auf den ersten Blick erkennen konnte.

Sie wühlte in ihrer Schreibtischschublade, bis sie einen Schokoladeriegel fand. Das Papier war schon ganz zerknittert und der Schokoladeüberzug milchig angelaufen. Sie dachte an die Kuchenstücke, die sich in der Auslage in der Kantine langsam um sich selber drehten. Sie versprach sich zwei Stück, wenn sie den fehlenden Hinweis gefunden hatte. Der Schokoladeriegel schmeckte staubig.

Sie startete ihre Suche noch einmal von vorn. Sie gab erst Miras Mädchennamen ein, Mehmeti, dann ihren verheirateten Namen, Bolliger. Sie durchforstete die Krankengeschichten aller Patienten, die denselben Namen trugen. Und nach zwei Stunden fand sie etwas. Es war allerdings nicht das, wonach sie gesucht hatte.

«Einmal Erdbeer und einmal Sacher, bitte», sagte Marie. «Und einen Cappuccino.»

«Mit Rahm?»

«Ja, gerne.»

«Recht haben Sie! Sie können sich’s ja leisten!» Die Angestellte reichte ihr den beladenen Teller über die Theke und machte sich dann an der Kaffeemaschine zu schaffen. Während die Milch aufschäumte, drehte sie sich zu Marie um. C. Mendoza stand auf ihrem Namensschild. «Wissen Sie, ich finde es großartig, dass ein so berühmter und gutaussehender Mann zu einer Frau wie Ihnen steht.»

«Danke», sagte Marie. Was war eine Frau wie sie?

«Der James Bond, wissen Sie, der hat auch eine dicke Frau geheiratet, wie heißt er gleich, der gutaussehende, von früher. Nicht Roger Moore, der andere.» C. Mendoza stellte den Cappuccino auf Maries Tablett und tippte den Betrag in die Kasse ein. «Dreizehn Franken achtzig, bitte.»

Marie steckte ihre Karte in den Leser. Guthaben: null.

«Auf den Rappen!», freute sich Frau Mendoza. «Auf den Rappen genau haben Sie Ihr Guthaben aufgebraucht! Wollen Sie die Karte gleich wieder aufladen?»

«Nein, nicht jetzt», sagte Marie.

«Verlassen Sie uns? Nein, sagen Sie nichts. Ich kann es mir denken. Man hat ja so einiges munkeln hören … Ich hab immer gesagt, die wird ihren Mann doch nicht allein nach Indien fliegen lassen, garantiert nicht!»

«Nach Indien?», rutschte es Marie hinaus. «Wieso denn nach Indien?»

«Ach so, klar, ich verstehe. Sie dürfen nichts dazu sagen – Kündigungsfrist einhalten und so. Es stand aber heute schon in dieser Gratiszeitung, die überall rumliegt, Sie wissen schon.»

Marie nickte. «Es ist eigentlich noch gar nicht offiziell», sagte sie, nickte Frau Mendoza zu und trug ihr Tablett zu einem leeren Tisch am Fenster. Die Kantine war nur spärlich besetzt. Der Himmel vor den raumhohen Fenstern war grau. Es könnte Morgen sein oder Nachmittag, Frühling oder Herbst. Ein Tag war wie der andere. Aber bald würde alles anders werden. Ein Exemplar der erwähnten Gratiszeitung lag zerfleddert auf dem Stuhl neben ihr. Marie schlug sie auf und blätterte sich zu einem Bild von Gion vor, das während der Talkshow aufgenommen worden war. Gion als Pfau mit gespreizten Federn.

Indien ruft Dr. Santana! Der beliebteste Fernseharzt der Schweiz wird seine Yogastudien im indischen Goa weiterverfolgen. Töchterchen Stefanie (14) wird ihn dabei begleiten. «Ich freue mich auf die Zeit mit meiner Tochter, ich habe schon viel zu viel verpasst!» Der sympathische Schauspieler, der von Stefanies Mutter geschieden ist, hofft, dass sich Vater und Tochter durch «gemeinsames Üben und Meditieren wieder näherkommen». Ein Kamerateam des Schweizer Fernsehens wird sie auf der Reise begleiten.

Marie legte die Zeitung weg. Bald wäre sie also allein. Wann genau, stand in dem Artikel nicht. Immerhin wusste sie jetzt, warum Gion noch nicht ausgezogen war. Sie zerlegte die Tortenstücke, sie ließ sich Zeit damit. Sie ging methodisch vor, verteilte den Rahm genau auf die einzelnen Bissen, nahm zwei Gabeln von der Erdbeertorte, dann eine von der Sacher, dann trank sie einen Schluck Kaffee. Der Schokoladegeschmack mischte sich mit dem des Kaffees, der Vanillecreme und des Erdbeergelees. Sie war nicht tot. Sie fühlte durchaus noch etwas. Sie schmeckte die vermischte Süße in ihrem Mund und war getröstet.

Sukha, hatte Nevada es genannt. Sukha war das Gegenteil von Duhkha, der Verengung, der Verdunkelung des Herzens. Sukha war Leichtigkeit und Weite, war Süße. Das Leben könnte ganz einfach sein, hatte Nevada erklärt, wenn man der Süße folge. Wenn man sich immer wieder überprüfe: Ist mein Herz schwer und schwarz und zusammengepresst, während ich arbeite, mit meinem Mann vor dem Fernseher sitze oder eine Yogastellung übe? Oder ist es weit und leicht und süß? Die Dinge, die das Herz zusammenpressen, sollte man vermeiden, und die anderen, die sich süß anfühlen, suchen. So einfach war das.

Marie schloss die Augen. Erdbeeren und Schokolade. Kaffee und Milch. Ihr Telefon klingelte. Sie öffnete die Augen. Stefanie.

«Stefanie? Ist alles in Ordnung?»

Nichts.

«Stefanie, wo bist du?»

Schnaufen. Schniefen.

«Stefanie?»

«Frau Doktor Leibundgut?» Eine männliche Stimme. «Hier Maurer, vom Notfall. Sind Sie noch im Haus? Ich habe versucht, Sie anzupiepsen.»

Marie fasste sich an den Gürtel. Der Piepser war da. Die Batterie leer. Ihr Dienst war seit Stunden zu Ende.

«Ja, ich bin hier, ich komme gleich runter.» Sie schob sich ein letztes Stück Sachertorte in den Mund, trank den Kaffee aus, dann schob sie das Tablett weg und stand auf.

In einem Spital wird nicht gerannt. Schon gar nicht, wenn man einen weißen Mantel trägt. Rennende Ärzte lösen Panik aus.

Marie rannte.

«Akute Alkoholintoxikation», sagte Maurer. «2,4 Promille. Eigentlich ungewöhnlich, mitten in der Woche, mitten am Tag. Sie hat behauptet, sie sei Ihre Tochter?»

«Stieftochter», sagte Marie. Las Maurer keine Gratiszeitschriften? «Wo ist sie?»

«Wir pumpen ihr gerade den Magen aus. Wenn Sie warten wollen?»

«Nein.» Marie schob den Vorhang zur Seite und sah, wie Stefanie schwarzen Schaum in eine Schüssel erbrach. Ihr weißblondes Haar klebte nass um ihren Kopf, ihre Augen waren gerötet, verweint. Das Erbrochene roch scharf nach Alkohol, sie musste sehr schnell sehr viel getrunken haben. Sie trat zu Stefanie und legte eine Hand auf ihren fiebrigen Kopf.

«Steffineli», sagte sie. Sie war doch noch so klein. Sie war ein Kind.

Die Pflegefachfrau Studer sah zu Marie auf. «Ihre Stieftochter?»

Marie nickte.

«Eigentlich müssen wir die Eltern anrufen, aber sie hat nach Ihnen verlangt …» Frau Studer wischte mit einem feuchten Lappen über Stefanies Mund und trug dann die Metallschüssel hinaus.

Marie sah die Krankenkarte am Fußende des Bettes liegen und wollte danach greifen, gleichzeitig wollte sie Stefanie nicht loslassen. Das Mädchen atmete schwer. Sie hatte die Augen geschlossen. Marie strich sanft über ihren Kopf, vielleicht würde sie einschlafen. Stefanie drehte sich zu ihr. Ihre Augen waren blutunterlaufen. Vom Würgen, dachte Marie. Sie war erleichtert, das zu sehen. Ein Zeichen dafür, dass Stefanie nicht regelmäßig erbrach, dass sie sich den Würgereflex nicht abtrainiert hatte.

«Mein Mädchen», sagte Marie. «Was hast du getan?»

«Das geht dich nichts an! Ich bin nicht dein Mädchen!»

Warum hast du dann gesagt, du seist meine Tochter?, wollte Marie fragen, dann erinnerte sie sich an ihren letzten Streit und schob logische Argumente beiseite. Sie setzte sich auf den Bettrand, und als Stefanie von ihr wegrutschte, legte sie sich einfach zu ihr. Stefanie drehte sich von ihr weg. Marie schlang ihre Arme um sie und drückte sie an sich. Sie atmete in ihren verschwitzten Nacken, sie roch scharfen Alkohol, Schweiß, süßes Parfüm, Rauch. Sie würde nicht fragen, was Stefanie geraucht hatte, sie würde es aus dem Bluttest lesen.

Stefanie lag schlaff in ihren Armen. Irgendwann begann sie zu weinen. «Geh weg», weinte sie. «Lass mich allein. Du interessierst dich doch gar nicht für mich. Ich bin dir scheißegal.»

Du hast mich doch gerufen, dachte Marie, aber sie sagte nichts. Sie hielt das Mädchen weiter fest.

«Du lässt mich einfach hocken. Du bist nicht besser als die anderen. Lass mich doch hier verrecken, das wär dir eh am liebsten.»

«Sch», machte Marie. «Schsch.»

Irgendwann schlief Stefanie ein. Marie ging leise aus dem Zimmer, die Patientenkarte nahm sie mit. Maurer wartete draußen auf sie. Sie nickte ihm zu und las, was geschehen war. Stefanie war in einem Park in der Nähe ihrer Schule zusammengebrochen. Der junge Mann, der den Krankenwagen gerufen hatte, wollte keine Angaben zu seiner Person machen. Er erklärte aber, dass sich die Schüler des nahen Gymnasiums in der großen Pause im Park zum Kiffen und Saufen trafen und dass er Stefanie schon ein paarmal dort gesehen hatte. Sie sei eine ganze Weile ohnmächtig gewesen, bestimmt zehn Minuten lang, er hatte es mit der Angst gekriegt und einen Krankenwagen gerufen.

«Sie kennen das Prozedere», sagte Maurer. In Stefanies Blut war Alkohol und THC gefunden worden. Sie war erst vierzehn. Man musste die Eltern anrufen, die Jugendanwaltschaft verständigen.

«Ich mache das», sagte Marie. «Danke, dass Sie mich gerufen haben.»

Sie trat auf den Parkplatz hinaus, zögerte einen Moment. Dann rief sie Gion an. Und als Gion nicht abnahm, wählte sie die Nummer von Eva.

«Ich gehe nicht nach Indien», sagte Stefanie. «Könnt ihr vergessen!»

Eva sah Marie an. «Wo ist Gion?»

«Keine Ahnung.»

«Marie hat ihn verlassen, hast du das schon wieder vergessen? Ist ihr doch egal, was aus uns wird, scheißegal!»

Eva sah ihre Tochter kopfschüttelnd an. «Jetzt reiß dich bitte zusammen», sagte sie. «Du hast dir für heute schon genug geleistet, ja?»

«Komm, wir reden in meinem Büro», sagte Marie. «Da sind wir ungestört.»

Sie hatte vergessen, dass in ihrem Büro das Leben der Mira Bolliger-Mehmeti auf dem Fußboden ausgebreitet lag. Verlegen bückte sie sich und sammelte die Blätter auf. Dann wies sie zum Besucherstuhl.

«Setz dich doch. Ich schau mal, ob ich irgendwo Kaffee finde.»

In diesem Moment kam Frau Hablützel herein. Sie trug ein Tablett mit einer Espressotasse und einem Glas Wasser.

«Frau Camenisch …» Sie stellte Tasse und Glas vor Eva hin. Marie beachtete sie nicht. «Ich habe gehört, dass Ihre Tochter bei uns liegt. Das arme Ding. Soll ich den Vater verständigen?»

«Das ist ganz lieb von Ihnen, danke. Aber er weiß schon Bescheid.»

«Ach so. Dann ist er also unterwegs?»

«Das ist er.»

«Danke, Frau Hablützel!» Marie lächelte gezwungen.

Eva blinzelte ihr zu. «Willkommen in meiner Welt», sagte sie, nachdem Frau Hablützel widerstrebend das Büro verlassen hatte. Vermutlich würde sie direkt in die Notaufnahme gehen und dort auf Gion warten. «Obwohl, dich hat es viel schlimmer getroffen. Als wir verheiratet waren, war er noch nicht so berühmt.»

Marie wusste nicht, was sie dazu sagen sollte. Dass ausgerechnet Eva sie verstehen würde, hatte sie nicht erwartet.

«Und du hast ihn jetzt verlassen», fuhr Eva fort. «Stimmt das? Stefanie ist verzweifelt. Gion hat ihr gesagt, du hättest ihm ein Ultimatum gestellt. Er hätte sich zwischen ihr und dir entscheiden müssen.»

«Gion ist ein Arschloch», rutschte es Marie heraus. Sie schlug sich die Hand vor den Mund. Was sagte sie da?

«Schon gut, ich kenn ihn ja auch nicht erst seit gestern.» Eva schüttelte den Kopf. «Steffi meint jetzt, sie hätte dich vertrieben. Sie weiß, dass sie dir einiges zugemutet hat.»

«Ich kann nicht mit Teenagern umgehen», sagte Marie. «Wir hatten heftige Auseinandersetzungen, nachher tat es mir immer leid, aber sie hat so eine Art …»

«Mir musst du das nicht sagen, ich bin ihre Mutter!»

«Stefanie hat gesagt, sie hasst mich. Das hat sie mehrmals gesagt. Ich verstehe nicht …»

Eva lachte. «Was meinst du, wie oft ich das höre?» Sie überlegte einen Moment. «Weißt du, am Anfang hat es mich ja genervt. Sie hat so von dir geschwärmt! Marie dies, Marie das, den ganzen Tag. Schlimm genug, dass Gion mich deinetwegen verlassen hatte, aber musstest du unbedingt auch noch meine Tochter verführen? Wenn sie mir vorschwärmte, wie sie mit dir harte Eier zerlegt hat, hat mich das mehr gequält, als wenn ich mir vorstellte, wie du mit meinem Mann im Bett liegst! Dann hat mir aber eine Freundin erklärt, dass das ein gutes Zeichen sei. Solange sie dich idealisiert, sei sie dir nicht wirklich nahe. Ich bin ihre Mutter, mich kann sie nicht verlieren, meine Liebe ist ihr sicher. Deshalb, logisch, nervt sie sich über mich, streitet sie mit mir – bei mir kann sie sich das leisten. Bei mir muss sie keine Angst haben, dass ich gehe. Trotzdem war ich erst mal erleichtert, als Stefanie anfing, über dich zu lästern. Vielleicht hab ich sie auch ein bisschen angefeuert, ich wollte nur zu gern hören, wie unmöglich du bist. Aber alles, was sie von dir erzählte, war total normal. Du hast ihr dies oder das verboten, du hast sie für etwas bestraft … Also, irgendwann wurde mir klar, wenn sie über dich genauso herzieht wie über mich, dann nur, weil du eben nicht mehr die bewunderte Ausnahme in ihrem Leben bist, sondern eine ganz normal nervende Mutter.» Eva schwieg einen Moment. «Das hat mir dann natürlich auch nicht gepasst, aber hey! Besser zwei Mütter als keine, gell!» Sie trank ihren Kaffee aus. «Und, was passiert jetzt?»

«Sie wird noch ein paar Stunden hierbleiben müssen, zur Beobachtung. Wenn alles gutgeht, kann sie am Abend nach Hause. Wir müssen den Vorfall aber melden, die Jugendanwaltschaft wird sich mit dir in Verbindung setzen. Wenn Stefanie an einem Gruppengespräch zum Thema Kampftrinken und Drogenkonsum teilnimmt, gibt es aber keinen Eintrag.» Marie zögerte. «Macht sie das öfter?»

«Was soll das heißen? Wenn ich das wüsste, hätte ich doch eingegriffen, du denkst doch nicht etwa, ich würde einfach zuschauen?»

«Nein, Eva, das meine ich nicht … Ich hab mir nur Sorgen gemacht in letzter Zeit.»

«Meinst du, ich nicht?» Eva stand auf. «Ja, wir haben eine schwierige Phase im Moment. Stefanie kommt einfach mit Mario nicht klar.» Mario war Evas Freund, der «Perverso», wie Stefanie ihn nannte. «Weißt du, wie lange es her ist, dass ich mit einem Mann glücklich war? Dass ich mich geliebt fühle? Aber kann ich das jetzt genießen? Nein, das wäre ja zu schön! Ich stehe immer zwischen den beiden. Mario und ich wollten diesen Sommer eine Motorradtour durch Amerika machen. Ohne Stefanie. Nur er und ich, einen ganzen Monat lang. Der Indientrip mit Gion hätte gerade gut gepasst, aber jetzt … ich weiß halt auch nicht …»

«Sie kann den Sommer mit mir verbringen», sagte Marie.

«Bist du sicher?» Eva schaute auf. «Mit dir?»

«Wenn sie das will …»

«Das wäre natürlich … das wäre ideal.»

«Ja», sagte Marie, «das wäre es.»

Nachdem Eva gegangen war, räumte sie ihren Schreibtisch auf. Als sie die Berichte über Mira Bolliger-Mehmeti ordnete, fand sie die Patientenakte wieder, die sie gar nicht gesucht hatte. Sie las sie noch einmal durch und fasste dann das Wichtigste auf einem gelben Post-it-Zettel zusammen: Bolliger, Wolf, 6. 12. 2009 Kiefer, 14. 3. 2010 Nasenbein, 24. 6. 2010 Radius, 11. 2. 2011 Kiefer, 28. 6. 2011 Jochbein.